<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://xupeiziyan.github.io/</id>
    <title>寻常.籽言</title>
    <updated>2020-02-12T05:18:09.819Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://xupeiziyan.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://xupeiziyan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>在寻常的每一天，生活、学习、思考、记录、整理……</subtitle>
    <logo>https://xupeiziyan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://xupeiziyan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 寻常.籽言</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔 | 不出门的春节]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie">
        </link>
        <updated>2020-02-11T08:04:55.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”。</strong></p>
<!-- more -->
<pre><code>   今年过年很特殊。往年初一，早起穿新衣，戴新帽，吃饺子，摆瓜果，开门迎客，出门访亲，鞭炮声声，热闹非凡。今年初一，哪里都去不了，在床上赖到九十点，睡眼惺忪地吃早饭，再睡个午觉，醒了吃晚饭，然后窝在床上重温好多年前的系列电影《生化危机》。农历新年的第一天就这样过去了，这是我有记忆以来唯一一次穿着睡衣过年。

   从我家客厅的窗户可以俯视城中鳞次栉比的高楼和交织其间的街巷，可以远眺若隐若现的汉江和没在白雾中的群山，一切看起来是那么平静而冷清。街边商店都关着门，路上稀稀落落走着几个人，偶尔驶过几辆车。全城都静悄悄的，没有一丝过年的气息。

   我以为陕西安康是个秦岭巴山之间偏居一隅的小城，管它外面翻天覆地，这里都不会受影响，只要回家，就是避风港。谁成想才过了几天，安康已经有三例感染者确诊，于潜伏期携带病毒四散开来的人更不知有多少，一时之间仿佛兵临城下，人人自危。我之前对形势的估计严重不足，回家第二天去药店买口罩，还嫌弃粉色花纹的太秀气，只买了两个黑色的布口罩，外加一包绿色的一次性口罩。等到传染病的新闻铺天盖地而来，危险也离自己越来越近，我们才意识到问题的严重性，急忙再去药店看，口罩已经脱销了，家里仅有的这一包，也不知能坚持多久。

   几天之前人们还在关注美国跟伊朗的冲突，还在担心世界大战会不会再次爆发，还在感叹澳大利亚的大火让多少野生动物无辜丧命，还在好奇俄罗斯政府何以全体辞职。现在一转头，就只关心什么时候能买到口罩，家里囤的粮到底够不够，自己所在的城市有多少人被感染，年后能不能按时上学上班。所以说人类的苦难其实并不相通，所谓感同身受，也仅仅是感同身受而已，我们永远只会优先关注与自己息息相关的事。

   学校发了通知，要大家上报假期行程，没有特殊原因暂时别回上海。手机上的新闻不断刷新着感染人数，跟游戏《瘟疫公司》里的场景居然那么相似。大家在群里转着各种肺炎防治的推文。我们不知道这场考验什么时候结束，或许很快能控制，或许一两个周，或许一两个月。作为普通人，帮不上什么忙就不要添乱。按照要求戴口罩，勤洗手，少出门，别聚会，保护好自己，保护好家人，就是在为国家做贡献了。

   我想既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。穿插着看看电视，陪陪父母，早睡早起，锻炼身体，让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”，也不失为一件好事。1665年，一场造成数万人死亡的鼠疫席卷了伦敦。彼时牛顿还在剑桥三一学院就读，只得被迫离校返乡，在家整整修养了两年。这段短暂的清静时光成为牛顿科学生涯中的黄金岁月，让他有机会系统地思考数学、光学和力学领域的一系列问题，取得了许多重大成就，这就是最好的榜样。

   在这样的危急时刻，“安康”成了最好的祝福，一切决定都要以安全为最高准则，闯过这一关，以后想做什么都有的是机会。同时我们还要对工作在一线的“战士”们致以最崇高的敬意，逆流而上的人是真正的勇士，是永远的英雄！
</code></pre>
<p>2020年1月26日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 I 《鼠疫》中的众生相]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/test</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/test">
        </link>
        <updated>2020-01-30T05:12:54.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>习惯于绝望的处境，是比绝望的处境本身更大的不幸。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>习惯于绝望的处境，是比绝望的处境本身更大的不幸。</strong></p>
<!-- more -->
<p>从大年初一算起，今天已经是不出门的第六天了。每日都是睡觉，起床，做饭，吃饭，学习，娱乐，喝水、上厕所，剩下的时间就在客厅、餐厅里踱来踱去。白天阳光很好，向南的窗户都笼罩在暖意之中，夜里一排排路灯亮起来，肩并肩顽强地抵抗着周遭的寒意。</p>
<p>这几天一口气看完了长篇小说《鼠疫》，作者阿尔贝.加缪是法国著名的存在主义作家，也是最年轻的文学诺奖得主。《鼠疫》描写了上个世纪四十年代，阿尔及利亚奥兰市的一场瘟疫。事实上在彼时的奥兰并没有发生鼠疫，加缪用寓言的形式刻画了法西斯如同鼠疫一样肆虐的“恐怖时代”和那个时代下的众生相。</p>
<p>故事开始于四月的一个清晨，里厄医生从诊所里出来踢到一只死老鼠，紧接着人们在城里各处发现了更多浑身是血的死老鼠。在政府进行大规模清理后，情况有所好转。当人们以为这场突如其来的，莫名其妙的鼠害已经结束之时，有人开始高烧不止，出现肿块，然后死了。接着是第二个，第三个，越来越多的人因为同样的病症在痛苦中相继死去。然而，报纸只在老鼠事件上大肆渲染，对这些情况却只字不提，因为老鼠堂而皇之地死在路上，人却悄无声息地死在屋里。这些小事成为此后一连串大事的先兆。里厄医生开始意识到问题的严重性，心存疑虑但不敢确认。终于，消息到了封锁不住的程度，鼠疫成为无可否认的事实，当局宣布“封城”。</p>
<p>最开始谁也没把封城当回事，后来人们才意识到，亲人、恋人之间短暂的告别突然变成了不可预期的分离。药房里的薄荷糖被抢购一空，因为传言它能预防传染。一批过时的衣服贴上可以防鼠疫的标签，也倾售一空。鼠疫摧毁了城市的旅游业，而且在结束以后的很长一段时间内都难以恢复。</p>
<p>死亡的人越来越多，对尸体的处理也越来越草率，人们开始还在为简单的葬礼而感到遗憾，不久食品供应问题变得棘手起来，投机商趁火打劫，高价出售紧俏物资，居民的注意力很快就转移到更迫切的问题上来，也就无暇顾及周围人是在什么情况下死的，以及自己有朝一日又将怎样离开世界。</p>
<p>春天过去了，炎热的夏季随之而来，酷热加剧了瘟疫的蔓延，整个城市都在发烧。医生对病人的治疗成了一连串没完没了的失败，人们对身体的微小不适疑神疑鬼，心态由侥幸转为恐慌，又由恐慌转为渐渐适应。鼠疫本身终于成了一种生活方式，全市如同放长假一样，唯一所做的事情就是等待瘟疫平息。但是，人们等久了也就不再等了。从封城那一天起，奥兰的市民就过着一种流放生活，只不过是流放在自己的家中。一切个性的东西都失去了语言，人们不复有个人的情感和希望。身处灾难之中，我们找不到办法来摆脱这种不幸，与任何共同灾难的斗争都具有战争的性质，牺牲个性，是不得不付出的代价。人们失去了对过去的回忆，失去了对未来的希望，只是置身于当前的麻木之中，逆来顺受，不抱幻想，这种麻木比瘟疫更可怕。就像加缪说的：“习惯于绝望的处境比绝望的处境本身还要糟。”</p>
<p>但是在漫天的绝望之中，依然有人不放弃抗争。医生尽职尽责地救治病人，公务员耐心地统计着各种数据，记者带领人们自发组织了抗击鼠疫的志愿队。被意外卷入这场灾难的外地人一开始拼命想要逃离，但在抗争中逐渐意识到自己也是这个城市的一份子。在以往的世界里，个人的痛苦与别人毫不相干，而现在大家却同病相怜。人们吃苦在一起，放逐在一起，也抗争在一起。</p>
<p>夏天过去了，秋天也过去了，当局曾寄希望于寒冬的来临能刹住瘟疫的势头，然而鼠疫却毫不停步地越过了初冬的严寒。后来，鼠疫如同它突然来临时一样，突然地结束了。幸存者们为此欢欣鼓舞，庆幸自己还活着，规模盛大的狂欢活动整天整夜地举行。大家似乎忘记了过去这一年所经历的苦难。然而，加缪在书的最后写道：<strong>“鼠疫杆菌永远不死不灭，它能沉睡在家具和衣服中历时几十年，它能在房间、地窖、皮箱、手帕和废纸堆中耐心地潜伏守候，也许有朝一日，人们又遭厄运，或是再来上一次教训，瘟神会再度发动它的鼠群，驱使它们选中某一座幸福的城市作为自己的葬身之地”。</strong></p>
<p>里厄医生在妻子离开奥兰时对她说**“你回来时，一切会变得更好。我们会有一个新的开端。”**可最终，妻子在疗养院去世，短暂的分别成了永别。天灾人祸是常事，然而一旦落到自己头上，就难以相信是真的。世上有过鼠疫的次数和发生战争的次数不相上下，而在鼠疫和战争面前，人们总是同样的不知所措。</p>
<p>加缪笔锋所指是法西斯，但我们就把这个故事看作一场瘟疫也未尝不可。《鼠疫》中所描述的细节跟眼前的场景有太多相似之处，此刻来读，如同时空交错。这本小说告诉我们，当灾难降临的时候，没有人可以做一个旁观者，医生逃离岗位，病患拒绝隔离，都意味着站到疾病的一边。即便我们所得到的胜利是暂时的，也不能因此放弃战斗。对大多数人来说，对抗灾难的唯一方式就是做好本职工作。</p>
<p>鼠疫象征的是任何一种大规模的灾难，比如瘟疫、饥荒、战争、专制统治、恐怖主义等等。灾难是没有戏剧性可言的，人性在其中经受的考验并不简单，因此不要轻易忘记他们带来的伤痛。</p>
<p>2020年1月30日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《空谷幽兰》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesskong-gu-you-lan-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesskong-gu-you-lan-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-11-26T05:06:08.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</strong></p>
<!-- more -->
<p>白天风风火火做各种工作，学各种知识，夜晚就窝在寝室里读《空谷幽兰》，想来也觉得自己好矛盾。一方面期冀着功成名就的日子，另一方面却向往着归田园居的生活。踌躇满志的时候，觉得肯定能做一些有价值的事，失望失落的时候，又觉着一咬牙去终南山归隐，所有的烦恼不就一笔勾销了。</p>
<p>《空谷幽兰》这书名起得太好。古诗云：凌云劲竹真君子，空谷幽兰绝美人。仅是这四个字，就留给人无限想象的空间。此书全名为《空谷幽兰：寻访当代中国隐士》，是美国作家比尔·波特在中国的“寻隐之旅”。比尔·波特除了是作家，还是著名的翻译家和汉学家，他将中国古代大量的佛教典籍翻译成英文，在欧美引起了极大反响。《空谷幽兰》就是他在二十世纪八九十年代亲身探访隐居在终南山的中国当代隐士，由此探讨中国隐逸文化的佳作。</p>
<p>古老的地理学认为，中国大陆众多山脉的根是昆仑山。所以，在秦始皇统一中国之前，秦岭被称为昆仑。后来，又因为秦岭在秦国都城之南，所以被称作终南山或南山。我家其实离终南山不远，但我从未游历过终南山。只在多年前看过一个纪录片叫《大秦岭》，片头曲一句“云横秦岭家何在”让人泪目。高中时候每年也会乘大巴穿越秦岭隧道，寒冬腊月由西安而到陕南，一侧是白雪皑皑，一侧是绿意苍苍，仿佛穿越时空。</p>
<p>《空谷幽兰》第一章就写“隐士的天堂”，作者是在几经“寻隐者不遇”后，辗转发现了终南阴岭，终南山也当得起隐士天堂的美誉。而隐士又是怎样一群人呢？霁月光风同作伴，青山绿水共为邻。他们在山里度过一生，吃得很少，穿得很破，眠于茅屋，垦于高林，说话不多，留下来的文字更少。他们与时代脱节，却并不与季节脱节，他们历史悠久，却又默默无闻，他们是这个世界上最古老的社会中最受尊敬的人。</p>
<p>尧让天下于许由，舜又以天下让善卷。中国人似乎从开始记录中国文明早期领导者的轶事时起，就已经同时记载了隐士的故事，这些故事构成了中国最早的政治批评，它告诉我们权力的传递应该建立在美德和智慧的基础之上，而不是裙带关系。</p>
<p>愿意选择荒野而不是文明正是世界各地隐士传统的基础。而中国的隐士传统与众不同之处在于，隐士在他们所遗弃的那个社会中，享有崇高的地位。在美国，隐士只是那些喜欢自个儿待着的人，都有点神经质。但是在中国，隐士往往是社会的精英，扮演着重要的角色。比尔·波特说，“我们都需要有时间独处，有些人需要更多独处的时间。有人能从独处中变得更有智慧、更为仁慈，这是我遇到中国隐士后让我吃惊的事。他们是我见过的最幸福、最和善的人。”</p>
<p>然而，现在的终南隐者面临着越来越困难的境遇。有人说：“最大问题是，难以找到真正相信道教的人。道教教导我们要清心寡欲，过一种宁静的生活。愿意清心寡欲或者习静的人，在现在这个年头，真是太少了。这是一个物欲横流的时代。现在人们学道要慢得多了，他们的心不再单纯，他们太复杂了。”</p>
<p>住在华山的道士们不得不去照顾游客。他们不能专心致力于修行。这样谁也成不了什么事儿。想修行的人不得不搬到山的更深处。年轻的道教徒正处于困境中。他们所做的一切就是照顾游客。大师们都已经隐居到山的更深处去了，拒绝在这个物质时代教化人。</p>
<p>智效民在《民国旧梦》中写道：“在一个以权谋私甚嚣尘上、金钱铺路不足为奇的社会，人们纷纷放弃普通平凡的生活，而是把出人头地、高人一等当做自己的梦想，造就成了一个病态的社会。”从民国到如今，又有几个人能逃出这个繁华幻境呢。</p>
<p>我们成不了隐士，却可以从隐者身上学到很多，最重要的就是一个“静”字，《空谷幽兰》中也提到“如果人静，那么他们在哪里都能静下来；如果人不静，那么他们就是在这里也静不下来。什么事情都取决于你自己。”由静而专注，由专注而平和，由平和而不觉得孤独与忙乱，然后才能真正有所收获。这对于现代人来讲，太难了，仅仅是一个方寸之间的手机，就让我们浮躁到何等程度。</p>
<p>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</p>
<p>2019年11月26日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《万历十五年》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-08-26T05:02:47.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结……</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结……</strong></p>
<!-- more -->
<p>第一次看电视剧《人民的名义》，里面反复提到《万历十五年》，就很好奇这到底是怎样一本奇书。平时能看书的时间不多，就在上下班地铁上每次翻几页，两个月也就看完了。</p>
<p>我从前看书不看序，觉得太啰嗦，喜欢直接切入正文。但从《人类群星闪耀时》一书开始，才发现序是很重要的一部分，作者的关键思想和主要内容都会在序中有所交代，因而也常常有让人眼前一亮的精辟论述。</p>
<p>《万历十五年》的作者黄仁宇在自序中就提出：“据此而作进一步探索，可知“民穷”的根本原因不在国家的赋税过重，而端在法律的腐败和政府的低能。国家的税率低，受惠者并非农民，只是鼓励了大小地主加重剥削以及官僚乡里额外加征” 。“这种维护落后的农业经济、不愿发展商业及金融的做法，正是中国在世界范围内由先进的汉唐演变为落后的明清的主要原因。”还没有看到正文，我就被这冷静犀利的文风所吸引，拿起笔频频划重点。</p>
<p>《万历十五年》一共分为七章，分别讲述了万历皇帝朱翊钧、大学士张居正、申时行、南京都察院都御史海瑞、蓟州总兵官戚继光以及以知府身份挂冠而去的名士李贽的故事。此书既不像编年体史书那样依照时间脉络叙述王朝兴衰，也不像纪传体史书那样单独介绍每个人物的生平，而是把历史切开一个截面，把当时的皇帝和大臣以群像式的叙事手法缓缓展开，如同管中窥豹，折射出16世纪中国社会的完整面貌。</p>
<p>故事从万历皇帝讲起，朱翊钧少年登基，在位之初十年也曾励精图治，开创了“万历中兴”的局面，后来因国本之争等问题与大臣对峙不下而倦于朝政。万历虽然贵为皇帝，但也无法与文官集团抗衡。他们所代表的，是千百年来的封建礼教思想，是一种巨大而沉重的道德观。但万历并不甘心就此屈服，他选择躲入深宫，不问政事，对抗到生命的尽头。这位心灰意冷的皇帝虽然依旧保持了政权的稳定，但数十年不问政事的统治，无疑对国家造成了巨大的损害，他死后仅24年，明朝就灭亡了。</p>
<p>张居正是明代卓越的政治家。他在位期间颁布新政、纠正官风，整顿经济，强化边防。但因其大权独揽，起衰振隳，铁腕手段，雷霆作风，招致了不少人的怨愤。张居正去世仅半年，万历皇帝还沉浸在巨大的悲痛中，曾经在张居正的强硬手腕下利益受损的各种官僚，就开始了一波波对这位前首辅的清算。他们翻出各种张居正身前的罪证，比如任人唯亲。接受贿赂，生活糜烂，欺君罔上等等，逼迫皇帝将其抄家。这位曾经位极人臣的张首辅，最终身败名裂在所难免。</p>
<p>申时行继张居正之后成为首辅。张居正的身死名裂对他触动很大，使他干脆奉行“蕴藉不立岸异”的原则。申时行深刻地认识到，文官集团的平衡是关乎这个国家能否继续走下去的核心问题。一项政策能否顺利实施，主要在于它能否令文官集团整体感到满意，而并不在于政策本身是否合理。正是抱着这种左右逢源的心态，申时行在各种利害关系上成了和事佬，骑墙派，当然也没有落得太好的下场。文官集团不断攻击他首鼠两端，卖友误君，最终他只能选择辞职离任。</p>
<p>海瑞出身底层，但却极有传奇性。他毕生都恪守传统儒家道德思想，在一片腐朽的官场中始终保持着洁身自好，同时，海瑞也极度重视法律标准，试图以一己之力来证明法律的价值，触动了许多官僚的利益。他的个人标准实在太高，很多和他共事的官员都接受不了。“水至清则无鱼，人至察则无徒”，用来形容海瑞再恰当不过。所以张居正任首辅期间，也一直未给他升迁的机会，张居正需要的是能吏，不是清流。海瑞奉行的教条说白了是以极高的道德来要求官员和百姓，可是当时的实际问题在于缺乏先进的经济制度和商业法律。因此，即便海瑞公正廉洁地奉献了一生，也无法从本质上解决制度问题，最终只能在无可奈何中死去。</p>
<p>戚继光一生战功卓著，他率领的“戚家军”是常胜之师，军法严明，有效打击了沿海倭寇的嚣张气焰。但是，戚继光的军队从性质上几乎属于私人军队，这和明朝的军队制度有冲突。在万历十五年前后，西南、宁夏、日本、朝鲜，东北频频有人发难、明太祖所开创的卫所和军户制度，到了戚继光的时代已经远远适应不了国防战争的需要。务实的戚继光并没有像海瑞那样一味沿袭祖宗的规定，但他又明白以一己之力不足以掀起全面的变革，只能以妥协的手段来做局部修补。但即便如此，他在蓟州所施行的整套措施已经打破了明代文官压制武官的基础，遭到文官集团的强烈不满，加上他和张居正的亲密关系惹来非议，他也落得个晚景凄凉，被罢免后病死在家乡的结局。</p>
<p>最后出场的李贽也是一位争议性人物，他看出了当时的伦理道德已经极度僵化，因此提出一些进步思想，并且非常鄙视那些假道学和伪君子。可是他一方面拒绝传统，一方面又难以和心中固有的传统思想决裂，因此，他本人是一个极为矛盾的个体，是传统文人眼中离经叛道的存在，招来非议无数，最终选择在监狱中自杀。</p>
<p>1601年，努尔哈赤创立了八旗制度，把各部落的生产、管理、作战归并为一，改造为半现代化的军事组织。仅仅两年之前，这个民族才开始有自己的文字，但凭这些成就，努尔哈赤和他的儿子们征服了庞大的明帝国。一方面，明朝文官制度呆板的管理使得“上下否隔，中外睽携”，另一方面，努尔哈赤的部落虽然文化水平低，但在本质上却保持着纯真。最终明朝覆灭的结局，也是不可避免了。</p>
<p>作者在开头说，书中所述，不妨称为一个大失败的总记录。书中的主人公们如万历皇帝、张居正之属，他们或身败，或名裂，没有一个人功德圆满。这种情形非个人原因所得以解释，而是当日的制度以至山穷水尽，上至天子，下至庶民，无不成为牺牲品而遭殃受祸。</p>
<p>在结尾，黄仁宇又再次强调：“当一个人口众多的国家，各人的行动全凭儒家简单粗浅而又无法固定的原则所限制，而法律又缺乏创造性，则其社会发展的程度，必然受到限制。即便是宗旨善良，也不能补助技术之不足。1587年，是为万历十五年，丁亥次岁，表面上似乎是四海升平，无事可记，实际上我们的大明帝国却已经走到了它发展的尽头。在这个时候，皇帝的励精图治或者宴安耽乐，首辅的独裁或者调和，高级将领的极端进步或者绝对保守，最后的结果，都是无分善恶，统统不能在事业上取得有意义的发展，有的身败，有的名裂，还有的人则身败而兼名裂。</p>
<p>因此我们的故事只好在这里做悲剧性的结束。万历丁亥年的年鉴，是为历史上一部失败的总记录。”</p>
<p>作者说这些，不是要否定个人的努力，而是强调了社会大环境的重要性。黄仁宇在附录之后谈到了“大”历史观，提出研究历史要有国际性，要胸襟开阔，海纳百川。在美国写明朝的积弊也不是长他人志气，灭自己威风，而是客观理性地看待史实，务必将所有资料，全盘托出。他说，个人能力有限，生命的真意义，要在历史上获得，而历史的规律性，有时短时间尚不能看清，而需要在长时间内大开眼界，才看得出来。而个人的贤愚得失，是不足以更改历史发展的大进程的。</p>
<p>第二遍看《人民的名义》时，我才慢慢明白，要了解祁同伟，就要去读《天局》，去读什么是“胜天半子”，要了解高育良，也要去读《万历十五年》，去读什么是“失败的总记录”。黄仁宇在书中说：“一方面，这些熟读经史的人以仁义道德相标榜，以发挥治国平天下的抱负为国家服务，以自我牺牲自诩；一方面，体制上又存在那么多的斡隙，给这些人以那么强烈的引诱。”这话，不知道算不算一语成谶。高育良熟读《万历十五年》，仍然做不好汉东省的官，懂得很多道理，但仍然过不好这一生，令人唏嘘。</p>
<p>明代制度只注重维持国家的基本生存，但一来不重视商业以及民间经济体的发展，二来也不重视国防军事的改革，政府和官僚披着道德的外衣假公济私、粉饰太平，民间各种矛盾都无法从制度上解决，最终把明朝逼上了绝路。“中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结。”</p>
<p>《万历十五年》最初是用英文写成，原名为1587，A Year of No Significance。在历史上，万历十五年实为平平淡淡的一年，但那些末端小节的事，实质却是以前发生大事的症结，也是将在以后掀起波澜的机缘……</p>
<p>2019年8月25日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/hello-gridea</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/hello-gridea">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《孙子兵法》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesssun-zi-bing-fa-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesssun-zi-bing-fa-greatergreater">
        </link>
        <updated>2017-08-16T05:17:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>读了那么多闲书，不知何故对《孙子兵法》情有独钟。当初只因为这本书薄，携带方便，所以每次出远门我都会把它塞进行李箱的夹层里，得空就掏出来翻看，翻的次数多了，竟生出亲切之感来。</p>
<p>如今人们看书，读古汉语的不多，一则文言文本身艰涩难懂，二则古汉语对我们来说似乎并没有什么实用价值。但我还是没有放弃文言文的阅读，深深吸引我的是文言的简洁与精辟，那“之乎者也”间流淌的气韵远非白话文可比。在众多的文言书籍中，《孙子兵法》是独树一帜的，单从文学的角度来看，其为文之精美也丝毫不逊于宋玉之词，司马之文。</p>
<p>《孙子兵法》的作者是春秋末期人孙武，据史籍推算，与孔子同时代。孙武为避齐国贵族之间的残酷斗争，举家逃王吴都姑苏城外，一边耕织养家，一边潜心研究兵法。其间，孙武与齐国重臣伍子胥结为莫逆之交。当吴王阖闾谋划攻伐楚国称霸天下时，伍子胥相机将孙武推荐给吴王。孙武带所著兵法十三篇去见阖闾，深得吴王赏识。</p>
<p>孙武被拜为上将军后，养城之战初试锋芒便大获全胜，而柏举之战更是创造了以少胜多、快速运动的奇迹，使楚国从此元气大伤。司马迁在《史记.孙子吴起列传》中说：“西破强楚，入郢，北威齐晋，显名诸侯，孙子与有力焉”。吴楚之战后，史籍再无孙武的记载。传闻孙武建功之后不愿做官，固请还山为民，飘然而去，不知所终。</p>
<p>《孙子》十三篇包括计篇、作战篇、谋攻篇、形篇、势篇、虚实篇、军事篇、九变篇、行军篇、地形篇、九地篇、火攻篇、用间篇，共七千余字。孙武之后有不少兵书问世，但正如唐太宗李世民所言：“朕观诸兵法，无出孙武”。曹操也高度评价《孙子》说：“吾观兵书战策多矣，孙武所著深矣。”</p>
<p>《孙子兵法》里的名言警句俯拾皆是，大家耳熟能详的有什么“攻其无备，出其不意”，什么“知己知彼，百战不殆”，什么“上兵伐谋，其次伐交”，什么“求之于势，不责于人”。字里行间总让人神往那运筹于帷幄之中，而决胜于千里之外的大格局，大智慧。</p>
<p>不过也有人讲，连孙武自己都说：“兵者，诡道也”，这种书读多了，人难免时时刻刻算计他人。可在我看来，兵法的核心绝不是权谋诡辩，阴谋算计。“诡道”只是达到目的的手段而已，也唯有大才大德之人，才能真正驾驭权谋。正因为孙子有作为军事家的大气度和大胸怀，才能写出这些惊世篇章。我读的粗略，只能择其一二，随便说说了。</p>
<p>孙武对于战争的核心态度是一个“慎”字，既慎始，也慎终。</p>
<p>兵书开篇便说：“兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也”。孙武指出，战争是关系到国家生死存亡的大事，战费开支是庞大的，“内外之费，宾客之用，胶漆之财，车甲之奉，日费千金，然后十万之师举矣。”一旦战争旷日持久，势必危及国家的存亡，必须慎之又慎。</p>
<p>未战之前，一定要做周密的分析、比较和谋划，“计先定于内而后兵出”。此所谓“未战而庙算胜者，得算多也;未战而庙算不胜者，得算少也。多算胜，少算不胜，而况于无算乎!”</p>
<p>在“庙算”之中，道、天、地、将、法是决定战争胜负的五项基本要素，从这五要素出发，根据国君是否贤明，将帅有无才能，天时地利如何，法令能否贯彻，兵力强弱与否，军队是否训练有素，赏罚是否分明，可以预知战争胜负，从而决定是否要发动战争。</p>
<p>关于慎终，孙子强调速战速决，“役不再籍，粮不三载，取用于国，因粮于敌”，尽量减少自己的损耗。除了速战，他还强调不战，我最敬佩的是孙武那句：“是故百战百胜，非善之善者也，不战而屈人之兵，善之善者也”。一个“武”字，乃止戈之意。真正的英雄是不逞一时英雄，诸般才能智计皆为了速战，为了不战，为保一方平安，为护百姓周全，这才是兵家气度。</p>
<p>其二，知人知势。</p>
<p>兵法十三篇中，孙子十分重视将帅在战争中的作用，甚至说“知兵之将，生民之司命，国家安危之主也”。《始计篇》中提出“主孰有道，将孰有能”就是强调将帅在治理军队、领导部属时要赏罚分明、恩威并重。</p>
<p>除了知人，孙武也讲“知势”。势者，因利而制权也。《军势篇》中说“故善战者，求之于势，不责于人，故能择人而任势”。只有知人知势，才能做到“动而不迷，穷而不举”。</p>
<p>其三，灵活多变。</p>
<p>看过《芈月传》的人或许记得，女主从藏书楼落满灰尘的角落里找出《孙子兵法》的破旧竹简，赞叹不已的正是《虚实篇》所讲“故兵无常势，水无常形，能因敌变化而取胜者，谓之神”。虽然剧情多半是臆想，当真不得，但这其中强调的正是灵活多变的重要性。“能而示之不能”如齐魏的马陵之战；“用而示之不用”如楚汉的历城之战；“近而示之远”如孙武的佯攻城父，实取养城；“远而示之近”如张良的明修栈道，暗度陈仓；“实而备之”如刘秀之避赤眉；“怒而挠之”如刘邦之激曹咎。如此随机应变的战争案例举不胜举，也引人深思。</p>
<p>孙子反复告诫人们，战争中没有千篇一律的定规和一成不变的模式，任何凝固僵化的套用和机械刻版的照搬都将与胜利无缘。</p>
<p>《孙子兵法》若是细读慢品，旁征博引地说开来，那就没完了，所以我只略引原文。至于如何悟到生活和工作中，每个人都会各有侧重。其实读任何书都是一样的，看别人的读后感只能作为辅助，至于书中深意，必得好好揣摩原文，回味自身才能体会得到了。</p>
<p>处在和平时期，兵法常常被束之高阁，而未来战争更多的是科技和信息的比拼，谈谋攻，讲虚实似乎显得落伍。但《孙子兵法》绝非一本简单的兵书，其军事思想囊括了从战争的构想、发动到实施结束的全过程和相关的各个方面。其中具体阐述的“合于利而动，不合于利而止”、“因利制权”、“知己知彼”、“致人而不致于人”、“不战而屈人之兵”等基本原则更是闪耀着哲学的光辉。</p>
<p>如今，读《孙子兵法》并非为行军打仗，只要能从内心荡涤出一股英气，不为斗筲之辈，不为莽夫之徒，以更深远的视角和更开阔的胸襟去看待人和事，足矣。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>