<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://xupeiziyan.github.io/</id>
    <title>寻常.籽言</title>
    <updated>2020-02-16T08:46:25.995Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://xupeiziyan.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://xupeiziyan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>在寻常的每一天，生活、学习、思考、记录、整理……</subtitle>
    <logo>https://xupeiziyan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://xupeiziyan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 寻常.籽言</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[碎片收集 | 第一周（20200210-16）]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/sui-pian-shou-ji-or-di-yi-zhou-20200210-16</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/sui-pian-shou-ji-or-di-yi-zhou-20200210-16">
        </link>
        <updated>2020-02-13T04:02:26.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>开始尝试把自己偶然看到和想到的只言片语记录下来，每周一个小结。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>开始尝试把自己偶然看到和想到的只言片语记录下来，每周一个小结。</strong></p>
<!-- more -->
<blockquote>
<ul>
<li>当你习惯了不懂脑子的吸收，你所看到的，就永远是别人想让你看到的东西。<br>
有了封闭性，你就会被固定在产品之中。你就必须每天都打开它，使用它，久而久之，习惯它，成为它的流量。</li>
<li>——《数据垄断和信息孤岛，是如何驯化我们的》</li>
</ul>
</blockquote>
<blockquote>
<p>故善者因之，其次利道之，其次教诲之，其次整齐之，最下者与之争。（政府不应当与民争利，应当调动人民创造财富，释放潜能）<br>
——《史记，货值列传》</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔 | 我为什么要搭建个人博客]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-wo-wei-shi-me-yao-da-jian-ge-ren-bo-ke</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-wo-wei-shi-me-yao-da-jian-ge-ren-bo-ke">
        </link>
        <updated>2020-02-12T07:21:53.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>我需要一个相对独立的平台去自由地表达。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我需要一个相对独立的平台去自由地表达。</strong></p>
<!-- more -->
<p>微信公众号建立四年多，发了近两百篇文章，关注者也已逾千人。文章阅读量虽然和风靡朋友圈的“十万+”网红文相比可以忽略不计，但对我来说已经是很大的进步了。一年前，我开始琢磨建一个独立的博客网站，也做过尝试，怎奈计算机的专业知识实在欠缺，好几次都没有弄成，不是教程过于复杂看不懂，就是出现意料之外的bug无法解决。趁着这次居家“闭关”的空档，再加上有高手相助，终于把博客的框架搭建好了。</p>
<p>或许有人会问，你公众号做的好好的，干嘛还要折腾出一个博客？不见得比微信平台更好使吧？下面我就简单说说自己一定要搭建个人博客的理由。</p>
<p>我承认，微信公众平台有其独特的优势，群众基础大，传播范围广，上手容易，操作方便，还可以打赏。但作为第三方平台，它也存在一些缺陷。比如每次都要登录，订阅号每天只能推送一篇文章、推文需要接受平台审核、发布以后不能反复修改、发布的文章有被删除甚至被关闭的风险、链接跳转至网页很不连贯等等。当然，这些都是细枝末节，最重要的问题是微信公众号上的文章一篇一篇是独立的，不能标记和分类，这样只见树木不见森林，让人很难从全局进行把握，查找也不方便。如果想得再长远一点，公众平台受制于微信，如果有一天微信因为某些原因做坏了其生态环境，公众号也必定唇亡齿寒，那自己经年累月发布在上面信息就不复存在了。所以我需要一个相对独立的平台去自由地表达。</p>
<p>曾经在一篇名为《数据垄断和信息孤岛，是如何驯化我们的？》的文章中看到这样一段话，印象深刻，摘出来给大家：</p>
<blockquote>
<p>举个例子。我在公众号写过200篇文章，100多万字，但无论是用百度、必应还是谷歌（除了搜狗），都是几乎搜不到的，仿佛它们从未存在过。<br>
同样，如果我想在这篇文章中，插入一些外部的链接，比如论文、网址，也是做不到的。我只能直接粘贴整个链接，再让读者手动选择、复制，跳转到浏览器里打开。<br>
<strong>这就是微信公众号的封闭性。</strong><br>
不仅如此，微信对 API 把控得非常严。有一些抓取公众号文章，转化为 RSS 阅读的产品，出来后都会遭到针对性的封杀和升级应对，就是为了保障这种封闭性。<br>
有了封闭性，数据就会被圈定在产品之中。你就必须每天都打开它，使用它，久而久之，习惯它，成为它的流量。</p>
</blockquote>
<p>独立博客有很多优点：</p>
<ul>
<li><strong>第一、更高的自主权</strong></li>
</ul>
<blockquote>
<p>有了独立的个人博客，就有了更高的自主权。一旦洞悉了网页的生成机制和编写语言，就可以随心所欲地调整博客结构和表现形式，甚至可以通过修改底层代码，实现一些特殊需求。以我目前的能力，把博客托管到github上是最佳选择，也相对自由和安全。</p>
</blockquote>
<ul>
<li><strong>第二、记录自我成长</strong></li>
</ul>
<blockquote>
<p>博客就像一个无限大的日记本，可以用来记录自己方方面面的成长轨迹，对我来说主要就是通过写作帮助自己在信息爆炸的时代中保持独立思考，在海量被动输入的同时有所输出。写作的价值要在日复一日的坚持中才能体现出来，很多时候我们写不下去，一是因为不紧急的事往往容易被其他事情冲击，二是因为没有读者，缺乏反馈的话，很难坚持。有了博客，多篇文章容易构成体系，有成就感，有人看也更能激发写作的热情。</p>
</blockquote>
<ul>
<li><strong>第三、一个全面的展示平台</strong></li>
</ul>
<blockquote>
<p>有了独立博客，我可以把随笔游记、设计作品、图片视频、个人简历、资源分享等等都放在里面，打造一个更专业的自我展示平台。到时候就不用带着一大堆纸质作品集和文集到处跑，只要一个链接就可以随时随地、分门别类地查看相关内容，更自如地向他人打开自己多彩世界的大门了。</p>
</blockquote>
<p>当然，问题也是存在的，因为托管到github上，网页加载的速度比较慢。再加上很多人更习惯于刷手机而不是浏览网页，博客一开始可能没什么人看。不过这没有关系，在我看到一件事物的特殊价值以后，完全可以接受它的局限性。</p>
<p>我在搭建博客的过程中有很多收获，比如系统学习了markdown语法和超文本标记语言（HTML），了解了网站和网页的基本构架，知道怎么使用命令行进行一些基础操作。在这个过程中我也意识到，网上雪片一样的速成教程都是皮毛，跟着学是很快，可是一旦遇到问题，我根本不知道怎么办。到网上去搜解决方案吧，不仅众说纷纭，更是不知所云。请高手来帮我，他一看就懂，一试就行，我只能望洋兴叹了，毕竟人家这么多年的专业学习不是白学的。</p>
<p><strong>所以说，任何高级的知识都建立在基础知识之上，只有掌握广泛而扎实的基础知识，才能真正做到游刃有余。一个人也要不断充实自己的知识储备，否则迟早有一天，你将不再具有学习的能力和存在的价值。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔 | 不出门的春节]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie">
        </link>
        <updated>2020-02-11T08:04:55.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”。</strong></p>
<!-- more -->
<pre><code>   今年过年很特殊。往年初一，早起穿新衣，戴新帽，吃饺子，摆瓜果，开门迎客，出门访亲，鞭炮声声，热闹非凡。今年初一，哪里都去不了，在床上赖到九十点，睡眼惺忪地吃早饭，再睡个午觉，醒了吃晚饭，然后窝在床上重温好多年前的系列电影《生化危机》。农历新年的第一天就这样过去了，这是我有记忆以来唯一一次穿着睡衣过年。

   从我家客厅的窗户可以俯视城中鳞次栉比的高楼和交织其间的街巷，可以远眺若隐若现的汉江和没在白雾中的群山，一切看起来是那么平静而冷清。街边商店都关着门，路上稀稀落落走着几个人，偶尔驶过几辆车。全城都静悄悄的，没有一丝过年的气息。

   我以为陕西安康是个秦岭巴山之间偏居一隅的小城，管它外面翻天覆地，这里都不会受影响，只要回家，就是避风港。谁成想才过了几天，安康已经有三例感染者确诊，于潜伏期携带病毒四散开来的人更不知有多少，一时之间仿佛兵临城下，人人自危。我之前对形势的估计严重不足，回家第二天去药店买口罩，还嫌弃粉色花纹的太秀气，只买了两个黑色的布口罩，外加一包绿色的一次性口罩。等到传染病的新闻铺天盖地而来，危险也离自己越来越近，我们才意识到问题的严重性，急忙再去药店看，口罩已经脱销了，家里仅有的这一包，也不知能坚持多久。

   几天之前人们还在关注美国跟伊朗的冲突，还在担心世界大战会不会再次爆发，还在感叹澳大利亚的大火让多少野生动物无辜丧命，还在好奇俄罗斯政府何以全体辞职。现在一转头，就只关心什么时候能买到口罩，家里囤的粮到底够不够，自己所在的城市有多少人被感染，年后能不能按时上学上班。所以说人类的苦难其实并不相通，所谓感同身受，也仅仅是感同身受而已，我们永远只会优先关注与自己息息相关的事。

   学校发了通知，要大家上报假期行程，没有特殊原因暂时别回上海。手机上的新闻不断刷新着感染人数，跟游戏《瘟疫公司》里的场景居然那么相似。大家在群里转着各种肺炎防治的推文。我们不知道这场考验什么时候结束，或许很快能控制，或许一两个周，或许一两个月。作为普通人，帮不上什么忙就不要添乱。按照要求戴口罩，勤洗手，少出门，别聚会，保护好自己，保护好家人，就是在为国家做贡献了。

   我想既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。穿插着看看电视，陪陪父母，早睡早起，锻炼身体，让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”，也不失为一件好事。1665年，一场造成数万人死亡的鼠疫席卷了伦敦。彼时牛顿还在剑桥三一学院就读，只得被迫离校返乡，在家整整修养了两年。这段短暂的清静时光成为牛顿科学生涯中的黄金岁月，让他有机会系统地思考数学、光学和力学领域的一系列问题，取得了许多重大成就，这就是最好的榜样。

   在这样的危急时刻，“安康”成了最好的祝福，一切决定都要以安全为最高准则，闯过这一关，以后想做什么都有的是机会。同时我们还要对工作在一线的“战士”们致以最崇高的敬意，逆流而上的人是真正的勇士，是永远的英雄！
</code></pre>
<p>2020年1月26日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 I 《鼠疫》中的众生相]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/test</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/test">
        </link>
        <updated>2020-01-30T05:12:54.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>习惯于绝望的处境，是比绝望的处境本身更大的不幸。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>习惯于绝望的处境，是比绝望的处境本身更大的不幸。</strong></p>
<!-- more -->
<p>从大年初一算起，今天已经是不出门的第六天了。每日都是睡觉，起床，做饭，吃饭，学习，娱乐，喝水、上厕所，剩下的时间就在客厅、餐厅里踱来踱去。白天阳光很好，向南的窗户都笼罩在暖意之中，夜里一排排路灯亮起来，肩并肩顽强地抵抗着周遭的寒意。</p>
<p>这几天一口气看完了长篇小说《鼠疫》，作者阿尔贝.加缪是法国著名的存在主义作家，也是最年轻的文学诺奖得主。《鼠疫》描写了上个世纪四十年代，阿尔及利亚奥兰市的一场瘟疫。事实上在彼时的奥兰并没有发生鼠疫，加缪用寓言的形式刻画了法西斯如同鼠疫一样肆虐的“恐怖时代”和那个时代下的众生相。</p>
<p>故事开始于四月的一个清晨，里厄医生从诊所里出来踢到一只死老鼠，紧接着人们在城里各处发现了更多浑身是血的死老鼠。在政府进行大规模清理后，情况有所好转。当人们以为这场突如其来的，莫名其妙的鼠害已经结束之时，有人开始高烧不止，出现肿块，然后死了。接着是第二个，第三个，越来越多的人因为同样的病症在痛苦中相继死去。然而，报纸只在老鼠事件上大肆渲染，对这些情况却只字不提，因为老鼠堂而皇之地死在路上，人却悄无声息地死在屋里。这些小事成为此后一连串大事的先兆。里厄医生开始意识到问题的严重性，心存疑虑但不敢确认。终于，消息到了封锁不住的程度，鼠疫成为无可否认的事实，当局宣布“封城”。</p>
<p>最开始谁也没把封城当回事，后来人们才意识到，亲人、恋人之间短暂的告别突然变成了不可预期的分离。药房里的薄荷糖被抢购一空，因为传言它能预防传染。一批过时的衣服贴上可以防鼠疫的标签，也倾售一空。鼠疫摧毁了城市的旅游业，而且在结束以后的很长一段时间内都难以恢复。</p>
<p>死亡的人越来越多，对尸体的处理也越来越草率，人们开始还在为简单的葬礼而感到遗憾，不久食品供应问题变得棘手起来，投机商趁火打劫，高价出售紧俏物资，居民的注意力很快就转移到更迫切的问题上来，也就无暇顾及周围人是在什么情况下死的，以及自己有朝一日又将怎样离开世界。</p>
<p>春天过去了，炎热的夏季随之而来，酷热加剧了瘟疫的蔓延，整个城市都在发烧。医生对病人的治疗成了一连串没完没了的失败，人们对身体的微小不适疑神疑鬼，心态由侥幸转为恐慌，又由恐慌转为渐渐适应。鼠疫本身终于成了一种生活方式，全市如同放长假一样，唯一所做的事情就是等待瘟疫平息。但是，人们等久了也就不再等了。从封城那一天起，奥兰的市民就过着一种流放生活，只不过是流放在自己的家中。一切个性的东西都失去了语言，人们不复有个人的情感和希望。身处灾难之中，我们找不到办法来摆脱这种不幸，与任何共同灾难的斗争都具有战争的性质，牺牲个性，是不得不付出的代价。人们失去了对过去的回忆，失去了对未来的希望，只是置身于当前的麻木之中，逆来顺受，不抱幻想，这种麻木比瘟疫更可怕。就像加缪说的：“习惯于绝望的处境比绝望的处境本身还要糟。”</p>
<p>但是在漫天的绝望之中，依然有人不放弃抗争。医生尽职尽责地救治病人，公务员耐心地统计着各种数据，记者带领人们自发组织了抗击鼠疫的志愿队。被意外卷入这场灾难的外地人一开始拼命想要逃离，但在抗争中逐渐意识到自己也是这个城市的一份子。在以往的世界里，个人的痛苦与别人毫不相干，而现在大家却同病相怜。人们吃苦在一起，放逐在一起，也抗争在一起。</p>
<p>夏天过去了，秋天也过去了，当局曾寄希望于寒冬的来临能刹住瘟疫的势头，然而鼠疫却毫不停步地越过了初冬的严寒。后来，鼠疫如同它突然来临时一样，突然地结束了。幸存者们为此欢欣鼓舞，庆幸自己还活着，规模盛大的狂欢活动整天整夜地举行。大家似乎忘记了过去这一年所经历的苦难。然而，加缪在书的最后写道：<strong>“鼠疫杆菌永远不死不灭，它能沉睡在家具和衣服中历时几十年，它能在房间、地窖、皮箱、手帕和废纸堆中耐心地潜伏守候，也许有朝一日，人们又遭厄运，或是再来上一次教训，瘟神会再度发动它的鼠群，驱使它们选中某一座幸福的城市作为自己的葬身之地”。</strong></p>
<p>里厄医生在妻子离开奥兰时对她说**“你回来时，一切会变得更好。我们会有一个新的开端。”**可最终，妻子在疗养院去世，短暂的分别成了永别。天灾人祸是常事，然而一旦落到自己头上，就难以相信是真的。世上有过鼠疫的次数和发生战争的次数不相上下，而在鼠疫和战争面前，人们总是同样的不知所措。</p>
<p>加缪笔锋所指是法西斯，但我们就把这个故事看作一场瘟疫也未尝不可。《鼠疫》中所描述的细节跟眼前的场景有太多相似之处，此刻来读，如同时空交错。这本小说告诉我们，当灾难降临的时候，没有人可以做一个旁观者，医生逃离岗位，病患拒绝隔离，都意味着站到疾病的一边。即便我们所得到的胜利是暂时的，也不能因此放弃战斗。对大多数人来说，对抗灾难的唯一方式就是做好本职工作。</p>
<p>鼠疫象征的是任何一种大规模的灾难，比如瘟疫、饥荒、战争、专制统治、恐怖主义等等。灾难是没有戏剧性可言的，人性在其中经受的考验并不简单，因此不要轻易忘记他们带来的伤痛。</p>
<p>2020年1月30日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《空谷幽兰》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesskong-gu-you-lan-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesskong-gu-you-lan-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-11-26T05:06:08.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</strong></p>
<!-- more -->
<p>白天风风火火做各种工作，学各种知识，夜晚就窝在寝室里读《空谷幽兰》，想来也觉得自己好矛盾。一方面期冀着功成名就的日子，另一方面却向往着归田园居的生活。踌躇满志的时候，觉得肯定能做一些有价值的事，失望失落的时候，又觉着一咬牙去终南山归隐，所有的烦恼不就一笔勾销了。</p>
<p>《空谷幽兰》这书名起得太好。古诗云：凌云劲竹真君子，空谷幽兰绝美人。仅是这四个字，就留给人无限想象的空间。此书全名为《空谷幽兰：寻访当代中国隐士》，是美国作家比尔·波特在中国的“寻隐之旅”。比尔·波特除了是作家，还是著名的翻译家和汉学家，他将中国古代大量的佛教典籍翻译成英文，在欧美引起了极大反响。《空谷幽兰》就是他在二十世纪八九十年代亲身探访隐居在终南山的中国当代隐士，由此探讨中国隐逸文化的佳作。</p>
<p>古老的地理学认为，中国大陆众多山脉的根是昆仑山。所以，在秦始皇统一中国之前，秦岭被称为昆仑。后来，又因为秦岭在秦国都城之南，所以被称作终南山或南山。我家其实离终南山不远，但我从未游历过终南山。只在多年前看过一个纪录片叫《大秦岭》，片头曲一句“云横秦岭家何在”让人泪目。高中时候每年也会乘大巴穿越秦岭隧道，寒冬腊月由西安而到陕南，一侧是白雪皑皑，一侧是绿意苍苍，仿佛穿越时空。</p>
<p>《空谷幽兰》第一章就写“隐士的天堂”，作者是在几经“寻隐者不遇”后，辗转发现了终南阴岭，终南山也当得起隐士天堂的美誉。而隐士又是怎样一群人呢？霁月光风同作伴，青山绿水共为邻。他们在山里度过一生，吃得很少，穿得很破，眠于茅屋，垦于高林，说话不多，留下来的文字更少。他们与时代脱节，却并不与季节脱节，他们历史悠久，却又默默无闻，他们是这个世界上最古老的社会中最受尊敬的人。</p>
<p>尧让天下于许由，舜又以天下让善卷。中国人似乎从开始记录中国文明早期领导者的轶事时起，就已经同时记载了隐士的故事，这些故事构成了中国最早的政治批评，它告诉我们权力的传递应该建立在美德和智慧的基础之上，而不是裙带关系。</p>
<p>愿意选择荒野而不是文明正是世界各地隐士传统的基础。而中国的隐士传统与众不同之处在于，隐士在他们所遗弃的那个社会中，享有崇高的地位。在美国，隐士只是那些喜欢自个儿待着的人，都有点神经质。但是在中国，隐士往往是社会的精英，扮演着重要的角色。比尔·波特说，“我们都需要有时间独处，有些人需要更多独处的时间。有人能从独处中变得更有智慧、更为仁慈，这是我遇到中国隐士后让我吃惊的事。他们是我见过的最幸福、最和善的人。”</p>
<p>然而，现在的终南隐者面临着越来越困难的境遇。有人说：“最大问题是，难以找到真正相信道教的人。道教教导我们要清心寡欲，过一种宁静的生活。愿意清心寡欲或者习静的人，在现在这个年头，真是太少了。这是一个物欲横流的时代。现在人们学道要慢得多了，他们的心不再单纯，他们太复杂了。”</p>
<p>住在华山的道士们不得不去照顾游客。他们不能专心致力于修行。这样谁也成不了什么事儿。想修行的人不得不搬到山的更深处。年轻的道教徒正处于困境中。他们所做的一切就是照顾游客。大师们都已经隐居到山的更深处去了，拒绝在这个物质时代教化人。</p>
<p>智效民在《民国旧梦》中写道：“在一个以权谋私甚嚣尘上、金钱铺路不足为奇的社会，人们纷纷放弃普通平凡的生活，而是把出人头地、高人一等当做自己的梦想，造就成了一个病态的社会。”从民国到如今，又有几个人能逃出这个繁华幻境呢。</p>
<p>我们成不了隐士，却可以从隐者身上学到很多，最重要的就是一个“静”字，《空谷幽兰》中也提到“如果人静，那么他们在哪里都能静下来；如果人不静，那么他们就是在这里也静不下来。什么事情都取决于你自己。”由静而专注，由专注而平和，由平和而不觉得孤独与忙乱，然后才能真正有所收获。这对于现代人来讲，太难了，仅仅是一个方寸之间的手机，就让我们浮躁到何等程度。</p>
<p>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</p>
<p>2019年11月26日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《乡关何处》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslessxiang-guan-he-chu-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslessxiang-guan-he-chu-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-10-19T07:27:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我不记得自己是什么时候买了这本《乡关何处》，也不记得从哪里得知此书，总之以前看过，又在书架上晾了这许久。最近难得闲下来，就随手取来读，一读又停不下来，就干脆读完。有些书是只能一口气看完的，不然会憋出病。</p>
<p>柴静在序言中写道：“这个年头处处都是精致的俗人——不是因为不雅，而是因为无力，没有骨头。还好‘礼失，求诸野’，遗失的道统自有民间传承，江湖还深埋了畸人隐者，诗酒一代！”一瞬间唤起了我初读这本书的回忆。</p>
<p>比起小说，我更喜欢读《乡关何处》这类纪实文学，真山真水，真人真事，感情也会真切浓烈很多。好的作者让你不觉得他是在写作，而是在跟你说话，又或者只是自言自语。野夫的文字有种说不出的朴实和痛快，却又及其厚重典雅，有江湖气场，也有文人风骨。</p>
<p>《乡关何处》所写即六个字“故乡，故人，故事”，他写母亲、外婆、写大伯、幺叔，写至交好友，写江湖兄弟，写万里相送，写生死相交。这是野夫泣血的挽歌，至情至亲至痛至哀，长久积累下压抑的悲恸往往比爆发更有力量。</p>
<p>书中讲的故事是痛的，文字也是痛的，他说：</p>
<p>“可是好人却无好命，这几乎已经是这个世界的潜规则。这些好人来到这个世界，就是来承担磨难的；他们像一粒糖抛进大海，永远无法改变那深重的苦涩，也许只有经过的鱼才会知道那一丝稀有的甜蜜。”</p>
<p>“人一辈子，相随心转，如水在河，岸宽则波平，岸窄则浪激，没一定的。只要心地好，何愁无前程。”</p>
<p>“一个人在乱世的存在和选择，结识的每一个人或者身经的每一个事件，都可能埋下他一生宿命的伏笔。几十年后的回眸似乎恍同隔世，但仔细想来，一切又好像在劫难逃。”</p>
<p>“生命不是话剧，可以彩排一次再正式登台。他们的悲剧一次性上演，就挥霍完了他们的一生。”</p>
<p>“一个淡仇的人，难免也是一个寡恩的人。同样，一个没有罪感的社会，也必然将是一个没有耻感的社会。”</p>
<p>比起书中人物一生的波澜起伏，我们这代人的成长似乎过于顺利。我们没有挨过饿，没有受过冻，没有经历过血雨腥风的政治洪流，没有体会过国家板荡、民族浩劫带给个人的离散飘萍。这毫无疑问是一种巨大的幸运，却让我们在不知不觉中变得纤细而羸弱。人生的格局在物质充盈的世界里越变越小，越长大越汲汲于眼前的浮名薄利，再难体会到那种大情怀和大痛快了。</p>
<p>野夫在结尾说到：“许多年来，我问过无数人的故乡何在，他们许多都不知所云。他们的父母一代是有的，但到了这一代，很多人都把故乡弄丢了。城市化和移民，剪断了无数人的记忆，他们是没有且不需要寻觅归途的人。故乡于很多人来说，是必须要扔掉的裹脚布；仿佛不这样遗忘，他们便难以飞得更高走得更远。”这种感觉我太深刻了，十几岁便离开家乡在外求学，时间久了，家乡的人和事与我而言似乎都成了别人的事。家人的合影没有我的身影，家庭的聚会也多半没有我的参与。我习惯了一个人过端午，中秋，一个人过五一，十一，习惯了心如玄铁，看起来平静而寡淡。</p>
<p>但即便如此，也不可能完全忘记儿时在家乡的那些小事，老家的那栋摇摇欲坠的土坯房，汉江河滩上的石头，山顶上的风筝，吃草的鸡牛羊，满院子的玉米棒，外婆家的大黄狗，无花果，桑葚，蝌蚪，芝麻，蝉，井……我很感谢父母，给了我一个近乎无忧无虑的童年，没有奥数，没有补习班，没有在一开始就耗尽我所有的热情，让我得以在日后漫长的岁月中，保持对学习本身的持久热爱，也在心底留存一份干净的孩子气。</p>
<p>野夫说：“假使连文字都消散于岁月的风暴中，有谁又能证明他曾经在此浊世小驻。”很是击中我的内心。我一直有两个愿望，一是把老家的房子重新设计建造成新居，一是趁着爷爷奶奶外公外婆还健在，为他们写一本厚厚的传记。很多事除了老人自己，别人可能再也无从知晓了……</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《万历十五年》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-08-26T05:02:47.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结……</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结……</strong></p>
<!-- more -->
<p>第一次看电视剧《人民的名义》，里面反复提到《万历十五年》，就很好奇这到底是怎样一本奇书。平时能看书的时间不多，就在上下班地铁上每次翻几页，两个月也就看完了。</p>
<p>我从前看书不看序，觉得太啰嗦，喜欢直接切入正文。但从《人类群星闪耀时》一书开始，才发现序是很重要的一部分，作者的关键思想和主要内容都会在序中有所交代，因而也常常有让人眼前一亮的精辟论述。</p>
<p>《万历十五年》的作者黄仁宇在自序中就提出：“据此而作进一步探索，可知“民穷”的根本原因不在国家的赋税过重，而端在法律的腐败和政府的低能。国家的税率低，受惠者并非农民，只是鼓励了大小地主加重剥削以及官僚乡里额外加征” 。“这种维护落后的农业经济、不愿发展商业及金融的做法，正是中国在世界范围内由先进的汉唐演变为落后的明清的主要原因。”还没有看到正文，我就被这冷静犀利的文风所吸引，拿起笔频频划重点。</p>
<p>《万历十五年》一共分为七章，分别讲述了万历皇帝朱翊钧、大学士张居正、申时行、南京都察院都御史海瑞、蓟州总兵官戚继光以及以知府身份挂冠而去的名士李贽的故事。此书既不像编年体史书那样依照时间脉络叙述王朝兴衰，也不像纪传体史书那样单独介绍每个人物的生平，而是把历史切开一个截面，把当时的皇帝和大臣以群像式的叙事手法缓缓展开，如同管中窥豹，折射出16世纪中国社会的完整面貌。</p>
<p>故事从万历皇帝讲起，朱翊钧少年登基，在位之初十年也曾励精图治，开创了“万历中兴”的局面，后来因国本之争等问题与大臣对峙不下而倦于朝政。万历虽然贵为皇帝，但也无法与文官集团抗衡。他们所代表的，是千百年来的封建礼教思想，是一种巨大而沉重的道德观。但万历并不甘心就此屈服，他选择躲入深宫，不问政事，对抗到生命的尽头。这位心灰意冷的皇帝虽然依旧保持了政权的稳定，但数十年不问政事的统治，无疑对国家造成了巨大的损害，他死后仅24年，明朝就灭亡了。</p>
<p>张居正是明代卓越的政治家。他在位期间颁布新政、纠正官风，整顿经济，强化边防。但因其大权独揽，起衰振隳，铁腕手段，雷霆作风，招致了不少人的怨愤。张居正去世仅半年，万历皇帝还沉浸在巨大的悲痛中，曾经在张居正的强硬手腕下利益受损的各种官僚，就开始了一波波对这位前首辅的清算。他们翻出各种张居正身前的罪证，比如任人唯亲。接受贿赂，生活糜烂，欺君罔上等等，逼迫皇帝将其抄家。这位曾经位极人臣的张首辅，最终身败名裂在所难免。</p>
<p>申时行继张居正之后成为首辅。张居正的身死名裂对他触动很大，使他干脆奉行“蕴藉不立岸异”的原则。申时行深刻地认识到，文官集团的平衡是关乎这个国家能否继续走下去的核心问题。一项政策能否顺利实施，主要在于它能否令文官集团整体感到满意，而并不在于政策本身是否合理。正是抱着这种左右逢源的心态，申时行在各种利害关系上成了和事佬，骑墙派，当然也没有落得太好的下场。文官集团不断攻击他首鼠两端，卖友误君，最终他只能选择辞职离任。</p>
<p>海瑞出身底层，但却极有传奇性。他毕生都恪守传统儒家道德思想，在一片腐朽的官场中始终保持着洁身自好，同时，海瑞也极度重视法律标准，试图以一己之力来证明法律的价值，触动了许多官僚的利益。他的个人标准实在太高，很多和他共事的官员都接受不了。“水至清则无鱼，人至察则无徒”，用来形容海瑞再恰当不过。所以张居正任首辅期间，也一直未给他升迁的机会，张居正需要的是能吏，不是清流。海瑞奉行的教条说白了是以极高的道德来要求官员和百姓，可是当时的实际问题在于缺乏先进的经济制度和商业法律。因此，即便海瑞公正廉洁地奉献了一生，也无法从本质上解决制度问题，最终只能在无可奈何中死去。</p>
<p>戚继光一生战功卓著，他率领的“戚家军”是常胜之师，军法严明，有效打击了沿海倭寇的嚣张气焰。但是，戚继光的军队从性质上几乎属于私人军队，这和明朝的军队制度有冲突。在万历十五年前后，西南、宁夏、日本、朝鲜，东北频频有人发难、明太祖所开创的卫所和军户制度，到了戚继光的时代已经远远适应不了国防战争的需要。务实的戚继光并没有像海瑞那样一味沿袭祖宗的规定，但他又明白以一己之力不足以掀起全面的变革，只能以妥协的手段来做局部修补。但即便如此，他在蓟州所施行的整套措施已经打破了明代文官压制武官的基础，遭到文官集团的强烈不满，加上他和张居正的亲密关系惹来非议，他也落得个晚景凄凉，被罢免后病死在家乡的结局。</p>
<p>最后出场的李贽也是一位争议性人物，他看出了当时的伦理道德已经极度僵化，因此提出一些进步思想，并且非常鄙视那些假道学和伪君子。可是他一方面拒绝传统，一方面又难以和心中固有的传统思想决裂，因此，他本人是一个极为矛盾的个体，是传统文人眼中离经叛道的存在，招来非议无数，最终选择在监狱中自杀。</p>
<p>1601年，努尔哈赤创立了八旗制度，把各部落的生产、管理、作战归并为一，改造为半现代化的军事组织。仅仅两年之前，这个民族才开始有自己的文字，但凭这些成就，努尔哈赤和他的儿子们征服了庞大的明帝国。一方面，明朝文官制度呆板的管理使得“上下否隔，中外睽携”，另一方面，努尔哈赤的部落虽然文化水平低，但在本质上却保持着纯真。最终明朝覆灭的结局，也是不可避免了。</p>
<p>作者在开头说，书中所述，不妨称为一个大失败的总记录。书中的主人公们如万历皇帝、张居正之属，他们或身败，或名裂，没有一个人功德圆满。这种情形非个人原因所得以解释，而是当日的制度以至山穷水尽，上至天子，下至庶民，无不成为牺牲品而遭殃受祸。</p>
<p>在结尾，黄仁宇又再次强调：“当一个人口众多的国家，各人的行动全凭儒家简单粗浅而又无法固定的原则所限制，而法律又缺乏创造性，则其社会发展的程度，必然受到限制。即便是宗旨善良，也不能补助技术之不足。1587年，是为万历十五年，丁亥次岁，表面上似乎是四海升平，无事可记，实际上我们的大明帝国却已经走到了它发展的尽头。在这个时候，皇帝的励精图治或者宴安耽乐，首辅的独裁或者调和，高级将领的极端进步或者绝对保守，最后的结果，都是无分善恶，统统不能在事业上取得有意义的发展，有的身败，有的名裂，还有的人则身败而兼名裂。</p>
<p>因此我们的故事只好在这里做悲剧性的结束。万历丁亥年的年鉴，是为历史上一部失败的总记录。”</p>
<p>作者说这些，不是要否定个人的努力，而是强调了社会大环境的重要性。黄仁宇在附录之后谈到了“大”历史观，提出研究历史要有国际性，要胸襟开阔，海纳百川。在美国写明朝的积弊也不是长他人志气，灭自己威风，而是客观理性地看待史实，务必将所有资料，全盘托出。他说，个人能力有限，生命的真意义，要在历史上获得，而历史的规律性，有时短时间尚不能看清，而需要在长时间内大开眼界，才看得出来。而个人的贤愚得失，是不足以更改历史发展的大进程的。</p>
<p>第二遍看《人民的名义》时，我才慢慢明白，要了解祁同伟，就要去读《天局》，去读什么是“胜天半子”，要了解高育良，也要去读《万历十五年》，去读什么是“失败的总记录”。黄仁宇在书中说：“一方面，这些熟读经史的人以仁义道德相标榜，以发挥治国平天下的抱负为国家服务，以自我牺牲自诩；一方面，体制上又存在那么多的斡隙，给这些人以那么强烈的引诱。”这话，不知道算不算一语成谶。高育良熟读《万历十五年》，仍然做不好汉东省的官，懂得很多道理，但仍然过不好这一生，令人唏嘘。</p>
<p>明代制度只注重维持国家的基本生存，但一来不重视商业以及民间经济体的发展，二来也不重视国防军事的改革，政府和官僚披着道德的外衣假公济私、粉饰太平，民间各种矛盾都无法从制度上解决，最终把明朝逼上了绝路。“中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结。”</p>
<p>《万历十五年》最初是用英文写成，原名为1587，A Year of No Significance。在历史上，万历十五年实为平平淡淡的一年，但那些末端小节的事，实质却是以前发生大事的症结，也是将在以后掀起波澜的机缘……</p>
<p>2019年8月25日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《一九八四》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslessyi-jiu-ba-si-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslessyi-jiu-ba-si-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-07-22T06:03:26.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>我们是活于盲从附和，寂寞荒凉岁月的人……</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我们是活于盲从附和，寂寞荒凉岁月的人……</strong></p>
<!-- more -->
<p>最近周一至周五实习，周六写论文，周天去陆家嘴测数据。天已入伏，早晨六点起，七点走，八点到，一直测到太阳落山。数据十分钟采集一次，准备三分钟，间隔七分钟。太阳底下站一天，五内俱焚，怒火中烧，幸好可以看书降温。上周日加这周日，看完了乔治.奥威尔的《一九八四》，文字写的精辟入骨，故事讲的触目惊心，让人不忍卒读。</p>
<p>这部小说与英国作家赫胥黎的《美丽新世界》、俄国作家扎米亚京的《我们》并称“反乌托邦三部曲”。在书中，奥威尔刻画了一个令人窒息的恐怖世界。1984年，大洋国、欧亚国和东亚国之间战争不断，国家内部社会结构被彻底打破，实行高度集权统治，独裁者以追逐权力为最终目标，人性被扼杀，自由被剥夺，思想受到严酷钳制，人民生活陷入极度贫困。</p>
<p>主人公所在的大洋国只有一个政党——英格兰社会主义，按照新语，简称英社。社会也根据与党的关系被分为核心党员、外围党员和普通群众三个阶层。政府机构分为四个部门：和平部负责军备和战争，友爱部负责维持秩序、镇压和严刑拷打，真理部负责宣传、文教和篡改历史，富裕部负责生产和分配。在大洋国“真理部”从事篡改历史工作的外围党员温斯顿因为在工作中逐渐对其所处的社会和领袖“老大哥”产生怀疑，并与另一位外围党员裘利亚相爱，因而成为思想犯，在经历了专门负责内部清洗的“友爱部”的思想改造之后最终成为了“思想纯洁者”。</p>
<p>书中有太多经典语录，每一句都看的人扎心，比如：</p>
<p>“‘两分钟仇恨时间’节目最可怕的地方，不是有明文法律强迫你参与其中，而是那种令你身不由己的气氛。只要你置身其中三十秒，你不需要任何借口，自然会染上一种近于痴狂的恐惧和复仇意念。”</p>
<p>“除了你脑袋内的那几克脑浆之外，没有别的东西是属于你的。”</p>
<p>“我们是活于盲从附和，寂寞荒凉岁月的人，活于老大哥和“双重思想”时代的人。”</p>
<p>“如果其他所有人都接受了党强加谎言，如果所有档案上都记录着同样的说法，那么谎言就进入历史并成为事实。”</p>
<p>“谁控制过去，就控制未来；谁控制现在，就控制过去。”</p>
<p>“思想正确就是没有思想，不需要去想，正统就是无意识。”</p>
<p>“所谓自由就是说二加二等于四的自由。承认这一点，其他一切迎刃而解。”</p>
<p>“不能把这些资源转给老百姓享用，怕的是他们最后变聪明了，再不受控制。”</p>
<p>“要关注的不是普通群众的精神面貌，只要让他们一直处于工作中，他们的态度便无关紧要。”</p>
<p>“无论是财富的增长，还是举止的文明化、改革或者革命，都不曾向着人类的平等推进过哪怕一毫米。从下等人的观点看，历史上所有的变迁都只有一个意义：除了主宰者的名称变化，从来别无其他。”<br>
“恰恰就在有可能实现时，人们却不再相信有人间天堂。”<br>
“如果你不要让人家知道你心中的秘密，首先就是不要让自己知道有这个秘密。”<br>
“你得爱老大哥，服从是不够的，你得爱他”</p>
<p>“战争即和平<br>
自由即奴役<br>
无知即力量”</p>
<p>在《一九八四》中，我印象最深刻的不是主人公在狱中经受的种种酷刑，反而是政府用来监视监听人们的行为，钳制思想的“电幕”。书中有这样的描述：“只要你站着或者坐的地方在电幕的视野范围之内，那么你的一切举动和言语就尽收老大哥眼底……你或者就得做这么一个假定：你的语言都会被人听见，除非在黑暗的地方，你的一举一动都在别人的眼中一览无余，起先这不过是心理上的一种戒备，慢慢就变成一种本能了”</p>
<p>“任何公民，或者说至少每个重要到值得被监视的公民都可能每天二十四小时处于警方监视之下，也二十四小时被至于官方的宣传声浪之中。”</p>
<p>有时候想想，我们现在又何尝不是处在监视之中呢。只不过这种监视并不来自官方，更加隐晦，更加春风化雨，更加不易察觉，更加无法防备。</p>
<p>之前跟老师、同学聊起通过手机信令辅助城市设计，大家认为一个手机就代表一个人，我当时心里一惊。我们现在的生活根本就离不开手机，方寸的冰冷屏幕，多像无所不在的“电幕”。手机里有很多APP，需要注册姓名身份证，GPS定位，访问相机，访问通讯录。手机知道我们点了什么外卖，送到什么地方，在淘宝买了哪些东西，在携程订过什么酒店，从哪个地铁站刷入，又从哪一站刷出，什么时间去哪一家店吃过饭，看过什么电影，每月花多少钱，有多少微信好友，都聊些什么，喜欢浏览什么样的咨询。如果再加上可穿戴设备，手机还可以知道一个人的心率、血压、睡眠时间等等。这些信息，足以对一个人做非常深入的侧写，掌握其几乎所有行动。</p>
<p>刚去一个城市旅游，回来以后就多了很多这个地方的广告推送，你可以不在意；看过一个消息，然后就源源不断被推送类似的消息，你也可以不在意；买过一种物品，打开淘宝首页就全是同类型的广告，你还是可以不在意。我们用隐私换取了方便，后果如何，大家也懒得去想。</p>
<p>书中还说，“你将永远不会体验人类普通的情感。你的情感形同枯槁，失去了对爱情、友情的本能，失去了求知欲和道德勇气，因此也谈不到什么人格的完整了。总之，到时你连欢笑的能力也没有，因此也无法享受什么生命的乐趣。你将是一个空洞的人，我们将你挤得空空的，然后用我们的成分将你填满。”</p>
<p>在小说中，“电幕”是信息的采集器，也是信息的源头。在生活中，上下班高峰的地铁上，我被裹在拥挤的人群中，四周看看，大家处在同一空间中，但是每个人都是一座孤岛，你不说话，我也不说话，拿一部手机，插一幅耳机。看剧、聊天、刷微博、玩游戏。多么相似啊，我们被挤得空空的，然后被铺天盖地的娱乐八卦、电视电影，劲爆新闻，刺激游戏填满，感觉不到也无需感觉到他人的存在。奥威尔讲的是一个完全虚构的故事，但不知为何，很多细节，总觉得那么似曾相识……</p>
<p>《一九八四》曾在一段时期内被视为危险和具有煽动性，因此被许多国家列为禁书。更为讽刺的是，这本书在被美国贴上“亲共”标签的同时，也被苏联方面认为是在批判苏维埃政权。有人说，这本书的伟大之处在于它成功阻止了一个自己预言的世界。如今，我们怀着客观冷静的态度重新审视书中的内容，更应该看到那些荒诞可笑背后的良知与真诚。</p>
<p>2019年7月22日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《尼采，在世纪的转折点上》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslessni-cai-zai-shi-ji-de-zhuan-zhe-dian-shang-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslessni-cai-zai-shi-ji-de-zhuan-zhe-dian-shang-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-05-05T05:58:24.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>你是一个自由的轮轴吗？<br>
你能使星辰围绕着你旋转吗?<br>
——尼采</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>你是一个自由的轮轴吗？<br>
你能使星辰围绕着你旋转吗?<br>
——尼采</p>
<!-- more -->
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[城市设计札记（4）| 记一场有启发的讲座]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/cheng-shi-she-ji-zha-ji-4or-ji-yi-chang-you-qi-fa-de-jiang-zuo</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/cheng-shi-she-ji-zha-ji-4or-ji-yi-chang-you-qi-fa-de-jiang-zuo">
        </link>
        <updated>2019-04-17T07:17:22.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>人活一世，就要把自己喜欢和认可的事做好，至于以后它是把你拖入无尽的深渊，还是为你带来无穷的金钱、荣誉和地位，那都是附属品。因为在做的过程中，你已经得到了自己最想要的，已经实现了自我价值的认同和升华，这比什么都更重要……</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>人活一世，就要把自己喜欢和认可的事做好，至于以后它是把你拖入无尽的深渊，还是为你带来无穷的金钱、荣誉和地位，那都是附属品。因为在做的过程中，你已经得到了自己最想要的，已经实现了自我价值的认同和升华，这比什么都更重要……</p>
<!-- more -->
<p>昨晚去听了一场导师主持的讲座，主题是：“走向何方？差异性的亚洲”，邀请的是台湾建筑师洪人杰先生。他多年来一直在曼谷、上海和台北三地从事建筑设计，是实力与颜值并存的青年翘楚。最初我只是因为忙了一整天，想着晚上听听讲座，权当放松，并不期待什么。可是听完以后却很受触动，无论如何要记上一笔。最近手头上的事堆积如山，如果不立刻马上写下来，过后就更分不出时间了。</p>
<p>以前也听过不少大佬的讲座，每次都是人头攒动，座无虚席。说实话有些听过也就听过了，转头忘得一干二净。反而是一些名气不甚大的年轻建筑师，从自己的实践出发讲切身思考与感受，更能引起共鸣。</p>
<p>洪人杰先生在讲座中提到了很多有趣的案例，都是平时很少接触和关注的。从台北到曼谷，从香港到上海，有些项目虽小，却都是优秀的设计。我觉得他很特别，讲话一字一句，诚恳认真。设计似乎没有什么惯用套路，却总能通过观察研究，拿出让人眼前一亮的作品。</p>
<p>中国的建筑学教育推崇大师，恨不得把每个学生都培养成柯布西耶，教育成安藤忠雄。许多大师作品有他自己独特的符号化元素，这也成为他被世人认可的标志。向大师学习一点都没有错，可是向生活学，却可以得到更多。这让我联想起前几日刚看完的赫尔曼.黑塞的《悉达多》，里面有一段讲得是悉达多和乔文达一起跋涉千里去见佛陀乔达摩，乔文达受到佛陀感染，决心皈依，但悉达多却有自己的想法，他在与佛陀的对话中提到，佛陀的法义清晰无暇，完满通融，可是佛陀不是通过聆听别人的法义得到大彻大悟的，而是通过深观、禅修、认知、彻悟才修成正果的。那么同样，世人也无法通过聆听佛陀现成的法义得到真正的解脱，因为法义中不包含师尊的历程，不包含超越众生的秘密。皈依得到的，只是表面的、虚假的安静。于是，他离开佛陀，选择去经历人世间的种种磨难，去河边做摆渡人，日日向不懈奔流的河水学习，学它永远是这条河却时刻更新，学它只有当下，没有过去和未来的影子。从故事再回到设计，真正的老师或许在自然，在民间，在非建筑的点点滴滴。这个世界上很多道理都是相通的，《庄子.齐物论》里也说：“故为是举莛与楹，厉与西施，恢诡谲怪，道通为一”，生活中隐藏着设计的道理，设计中也蕴藏着生活的秘密。</p>
<p>长期以来，我们都是以欧美的建筑理论和标准马首是瞻，其实亚洲城市有其独特的混乱性和共享性，因而孕育着独具一格的活力与生命力。所以在亚洲城市做设计，找到可以呈现和发展的点更为重要，而不是照本宣科，依赖现行的设计套路。洪先生说，建筑师应该去想一想，如果抛开这么多年的专业学习，你还剩下些什么。这些，或许才是一个设计师的价值和灵魂所在。当然，这不是原话，原话我也不记得了。但我理解就是这么个意思。有时候反思自己的设计，也看别的作品，很多东西我都不能认同为设计，设计是要有独特处，有兴奋点，要有思考，有灵魂，要能打动自己，感染他人，而不只是一堆花里胡哨的图纸和怎么说都对的大道理。</p>
<p>他讲的最后一个案例是个小佛堂，项目的来源甚至比作品本身更让人触动。一边是日进斗金的迪拜大项目，一边是分文不取的民间小佛堂，他依然选择了后者。设计师不是别人花钱让你做什么，你就做什么。给钱多就多做，给钱少就少做。他有自己的格局，对于一个项目，最终接与不接，最重要的衡量标准不是经济利益，而是这个项目的研究价值。在讲座中，我反复听到的是他在做每一个项目之前都会深入研究。我们也常常在设计之前做研究，老师也要求我们先研究再设计，但是往往到最后，研究归研究，设计归设计，成了两张皮。我很想知道，他是怎么做到研究精准指导设计的。</p>
<p>他说，研究其实是为设计提供更多的可能性，这些研究过程不会给甲方看的，比起过程，甲方往往也更关心结果。研究都是做给自己的，是自己要做的。因为是自己要做的，所以就会去认真弄明白到底是怎么一回事。没有说一定要让所有的研究都马上转化为设计结果，有时候甚至希望研究和设计能够一定程度上脱开。这样，研究就有了自己独立的价值，也就有了更多的灵活性和普适性。如果在上海的研究能够指导台湾或者泰国的设计，那这些研究就会发挥更大的作用。</p>
<p>“做给自己”这一点我很认同。我在帮老师整理课件的时候，也顺便做了很多学习、研究与梳理，几千几万字的总结没有给任何人看过。这些事没人付我报酬，我也不需要报酬，甚至不需要其他人知道。不断地想，不断地记录，包括临时写下的这些随笔杂录，都是自己心甘情愿做的事，自然会尽力做好。说的俗气一点，就是我乐意，跟任何人都无关。</p>
<p>洪先生说，他的工作室现在只有四个人，每年都会收到很多简历。但当被问到如果没有钱，不能给您丰厚的报酬，那您是否还愿意来，还愿意坚持的时候，百分之九十九的人都选择了放弃。我不是说这百分之九十九的人就唯利是图，意志不坚定。人都有自己的追求，也都有自己的无奈，保证物质生活的满足对大多数人来说是必要，也是必须的。</p>
<p>但是依然有一些人，他们愿意拿着微薄的报酬，做着不计回报的工作，在我看来，这些设计虽然不曾惊天动地，却都是凝结了智慧与情怀的好作品。我相信这些设计师都有着巨大的能量和潜力。人活一世，就要把自己喜欢和认可的事做好，至于以后它是把你拖入无尽的深渊，还是为你带来无穷的金钱、荣誉和地位，那都是附属品。因为在做的过程中，你已经得到了自己最想要的，已经实现了自我价值的认同和升华，这比什么都更重要……</p>
<p>2019年4月17日<br>
写于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>