<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://xupeiziyan.github.io/</id>
    <title>寻常.籽言</title>
    <updated>2020-02-12T05:40:16.060Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://xupeiziyan.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://xupeiziyan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>在寻常的每一天，生活、学习、思考、记录、整理……</subtitle>
    <logo>https://xupeiziyan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://xupeiziyan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 寻常.籽言</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔 | 不出门的春节]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie">
        </link>
        <updated>2020-02-11T08:04:55.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”。</strong></p>
<!-- more -->
<pre><code>   今年过年很特殊。往年初一，早起穿新衣，戴新帽，吃饺子，摆瓜果，开门迎客，出门访亲，鞭炮声声，热闹非凡。今年初一，哪里都去不了，在床上赖到九十点，睡眼惺忪地吃早饭，再睡个午觉，醒了吃晚饭，然后窝在床上重温好多年前的系列电影《生化危机》。农历新年的第一天就这样过去了，这是我有记忆以来唯一一次穿着睡衣过年。

   从我家客厅的窗户可以俯视城中鳞次栉比的高楼和交织其间的街巷，可以远眺若隐若现的汉江和没在白雾中的群山，一切看起来是那么平静而冷清。街边商店都关着门，路上稀稀落落走着几个人，偶尔驶过几辆车。全城都静悄悄的，没有一丝过年的气息。

   我以为陕西安康是个秦岭巴山之间偏居一隅的小城，管它外面翻天覆地，这里都不会受影响，只要回家，就是避风港。谁成想才过了几天，安康已经有三例感染者确诊，于潜伏期携带病毒四散开来的人更不知有多少，一时之间仿佛兵临城下，人人自危。我之前对形势的估计严重不足，回家第二天去药店买口罩，还嫌弃粉色花纹的太秀气，只买了两个黑色的布口罩，外加一包绿色的一次性口罩。等到传染病的新闻铺天盖地而来，危险也离自己越来越近，我们才意识到问题的严重性，急忙再去药店看，口罩已经脱销了，家里仅有的这一包，也不知能坚持多久。

   几天之前人们还在关注美国跟伊朗的冲突，还在担心世界大战会不会再次爆发，还在感叹澳大利亚的大火让多少野生动物无辜丧命，还在好奇俄罗斯政府何以全体辞职。现在一转头，就只关心什么时候能买到口罩，家里囤的粮到底够不够，自己所在的城市有多少人被感染，年后能不能按时上学上班。所以说人类的苦难其实并不相通，所谓感同身受，也仅仅是感同身受而已，我们永远只会优先关注与自己息息相关的事。

   学校发了通知，要大家上报假期行程，没有特殊原因暂时别回上海。手机上的新闻不断刷新着感染人数，跟游戏《瘟疫公司》里的场景居然那么相似。大家在群里转着各种肺炎防治的推文。我们不知道这场考验什么时候结束，或许很快能控制，或许一两个周，或许一两个月。作为普通人，帮不上什么忙就不要添乱。按照要求戴口罩，勤洗手，少出门，别聚会，保护好自己，保护好家人，就是在为国家做贡献了。

   我想既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。穿插着看看电视，陪陪父母，早睡早起，锻炼身体，让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”，也不失为一件好事。1665年，一场造成数万人死亡的鼠疫席卷了伦敦。彼时牛顿还在剑桥三一学院就读，只得被迫离校返乡，在家整整修养了两年。这段短暂的清静时光成为牛顿科学生涯中的黄金岁月，让他有机会系统地思考数学、光学和力学领域的一系列问题，取得了许多重大成就，这就是最好的榜样。

   在这样的危急时刻，“安康”成了最好的祝福，一切决定都要以安全为最高准则，闯过这一关，以后想做什么都有的是机会。同时我们还要对工作在一线的“战士”们致以最崇高的敬意，逆流而上的人是真正的勇士，是永远的英雄！
</code></pre>
<p>2020年1月26日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 I 《鼠疫》中的众生相]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/test</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/test">
        </link>
        <updated>2020-01-30T05:12:54.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>习惯于绝望的处境，是比绝望的处境本身更大的不幸。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>习惯于绝望的处境，是比绝望的处境本身更大的不幸。</strong></p>
<!-- more -->
<p>从大年初一算起，今天已经是不出门的第六天了。每日都是睡觉，起床，做饭，吃饭，学习，娱乐，喝水、上厕所，剩下的时间就在客厅、餐厅里踱来踱去。白天阳光很好，向南的窗户都笼罩在暖意之中，夜里一排排路灯亮起来，肩并肩顽强地抵抗着周遭的寒意。</p>
<p>这几天一口气看完了长篇小说《鼠疫》，作者阿尔贝.加缪是法国著名的存在主义作家，也是最年轻的文学诺奖得主。《鼠疫》描写了上个世纪四十年代，阿尔及利亚奥兰市的一场瘟疫。事实上在彼时的奥兰并没有发生鼠疫，加缪用寓言的形式刻画了法西斯如同鼠疫一样肆虐的“恐怖时代”和那个时代下的众生相。</p>
<p>故事开始于四月的一个清晨，里厄医生从诊所里出来踢到一只死老鼠，紧接着人们在城里各处发现了更多浑身是血的死老鼠。在政府进行大规模清理后，情况有所好转。当人们以为这场突如其来的，莫名其妙的鼠害已经结束之时，有人开始高烧不止，出现肿块，然后死了。接着是第二个，第三个，越来越多的人因为同样的病症在痛苦中相继死去。然而，报纸只在老鼠事件上大肆渲染，对这些情况却只字不提，因为老鼠堂而皇之地死在路上，人却悄无声息地死在屋里。这些小事成为此后一连串大事的先兆。里厄医生开始意识到问题的严重性，心存疑虑但不敢确认。终于，消息到了封锁不住的程度，鼠疫成为无可否认的事实，当局宣布“封城”。</p>
<p>最开始谁也没把封城当回事，后来人们才意识到，亲人、恋人之间短暂的告别突然变成了不可预期的分离。药房里的薄荷糖被抢购一空，因为传言它能预防传染。一批过时的衣服贴上可以防鼠疫的标签，也倾售一空。鼠疫摧毁了城市的旅游业，而且在结束以后的很长一段时间内都难以恢复。</p>
<p>死亡的人越来越多，对尸体的处理也越来越草率，人们开始还在为简单的葬礼而感到遗憾，不久食品供应问题变得棘手起来，投机商趁火打劫，高价出售紧俏物资，居民的注意力很快就转移到更迫切的问题上来，也就无暇顾及周围人是在什么情况下死的，以及自己有朝一日又将怎样离开世界。</p>
<p>春天过去了，炎热的夏季随之而来，酷热加剧了瘟疫的蔓延，整个城市都在发烧。医生对病人的治疗成了一连串没完没了的失败，人们对身体的微小不适疑神疑鬼，心态由侥幸转为恐慌，又由恐慌转为渐渐适应。鼠疫本身终于成了一种生活方式，全市如同放长假一样，唯一所做的事情就是等待瘟疫平息。但是，人们等久了也就不再等了。从封城那一天起，奥兰的市民就过着一种流放生活，只不过是流放在自己的家中。一切个性的东西都失去了语言，人们不复有个人的情感和希望。身处灾难之中，我们找不到办法来摆脱这种不幸，与任何共同灾难的斗争都具有战争的性质，牺牲个性，是不得不付出的代价。人们失去了对过去的回忆，失去了对未来的希望，只是置身于当前的麻木之中，逆来顺受，不抱幻想，这种麻木比瘟疫更可怕。就像加缪说的：“习惯于绝望的处境比绝望的处境本身还要糟。”</p>
<p>但是在漫天的绝望之中，依然有人不放弃抗争。医生尽职尽责地救治病人，公务员耐心地统计着各种数据，记者带领人们自发组织了抗击鼠疫的志愿队。被意外卷入这场灾难的外地人一开始拼命想要逃离，但在抗争中逐渐意识到自己也是这个城市的一份子。在以往的世界里，个人的痛苦与别人毫不相干，而现在大家却同病相怜。人们吃苦在一起，放逐在一起，也抗争在一起。</p>
<p>夏天过去了，秋天也过去了，当局曾寄希望于寒冬的来临能刹住瘟疫的势头，然而鼠疫却毫不停步地越过了初冬的严寒。后来，鼠疫如同它突然来临时一样，突然地结束了。幸存者们为此欢欣鼓舞，庆幸自己还活着，规模盛大的狂欢活动整天整夜地举行。大家似乎忘记了过去这一年所经历的苦难。然而，加缪在书的最后写道：<strong>“鼠疫杆菌永远不死不灭，它能沉睡在家具和衣服中历时几十年，它能在房间、地窖、皮箱、手帕和废纸堆中耐心地潜伏守候，也许有朝一日，人们又遭厄运，或是再来上一次教训，瘟神会再度发动它的鼠群，驱使它们选中某一座幸福的城市作为自己的葬身之地”。</strong></p>
<p>里厄医生在妻子离开奥兰时对她说**“你回来时，一切会变得更好。我们会有一个新的开端。”**可最终，妻子在疗养院去世，短暂的分别成了永别。天灾人祸是常事，然而一旦落到自己头上，就难以相信是真的。世上有过鼠疫的次数和发生战争的次数不相上下，而在鼠疫和战争面前，人们总是同样的不知所措。</p>
<p>加缪笔锋所指是法西斯，但我们就把这个故事看作一场瘟疫也未尝不可。《鼠疫》中所描述的细节跟眼前的场景有太多相似之处，此刻来读，如同时空交错。这本小说告诉我们，当灾难降临的时候，没有人可以做一个旁观者，医生逃离岗位，病患拒绝隔离，都意味着站到疾病的一边。即便我们所得到的胜利是暂时的，也不能因此放弃战斗。对大多数人来说，对抗灾难的唯一方式就是做好本职工作。</p>
<p>鼠疫象征的是任何一种大规模的灾难，比如瘟疫、饥荒、战争、专制统治、恐怖主义等等。灾难是没有戏剧性可言的，人性在其中经受的考验并不简单，因此不要轻易忘记他们带来的伤痛。</p>
<p>2020年1月30日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《空谷幽兰》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesskong-gu-you-lan-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesskong-gu-you-lan-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-11-26T05:06:08.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</strong></p>
<!-- more -->
<p>白天风风火火做各种工作，学各种知识，夜晚就窝在寝室里读《空谷幽兰》，想来也觉得自己好矛盾。一方面期冀着功成名就的日子，另一方面却向往着归田园居的生活。踌躇满志的时候，觉得肯定能做一些有价值的事，失望失落的时候，又觉着一咬牙去终南山归隐，所有的烦恼不就一笔勾销了。</p>
<p>《空谷幽兰》这书名起得太好。古诗云：凌云劲竹真君子，空谷幽兰绝美人。仅是这四个字，就留给人无限想象的空间。此书全名为《空谷幽兰：寻访当代中国隐士》，是美国作家比尔·波特在中国的“寻隐之旅”。比尔·波特除了是作家，还是著名的翻译家和汉学家，他将中国古代大量的佛教典籍翻译成英文，在欧美引起了极大反响。《空谷幽兰》就是他在二十世纪八九十年代亲身探访隐居在终南山的中国当代隐士，由此探讨中国隐逸文化的佳作。</p>
<p>古老的地理学认为，中国大陆众多山脉的根是昆仑山。所以，在秦始皇统一中国之前，秦岭被称为昆仑。后来，又因为秦岭在秦国都城之南，所以被称作终南山或南山。我家其实离终南山不远，但我从未游历过终南山。只在多年前看过一个纪录片叫《大秦岭》，片头曲一句“云横秦岭家何在”让人泪目。高中时候每年也会乘大巴穿越秦岭隧道，寒冬腊月由西安而到陕南，一侧是白雪皑皑，一侧是绿意苍苍，仿佛穿越时空。</p>
<p>《空谷幽兰》第一章就写“隐士的天堂”，作者是在几经“寻隐者不遇”后，辗转发现了终南阴岭，终南山也当得起隐士天堂的美誉。而隐士又是怎样一群人呢？霁月光风同作伴，青山绿水共为邻。他们在山里度过一生，吃得很少，穿得很破，眠于茅屋，垦于高林，说话不多，留下来的文字更少。他们与时代脱节，却并不与季节脱节，他们历史悠久，却又默默无闻，他们是这个世界上最古老的社会中最受尊敬的人。</p>
<p>尧让天下于许由，舜又以天下让善卷。中国人似乎从开始记录中国文明早期领导者的轶事时起，就已经同时记载了隐士的故事，这些故事构成了中国最早的政治批评，它告诉我们权力的传递应该建立在美德和智慧的基础之上，而不是裙带关系。</p>
<p>愿意选择荒野而不是文明正是世界各地隐士传统的基础。而中国的隐士传统与众不同之处在于，隐士在他们所遗弃的那个社会中，享有崇高的地位。在美国，隐士只是那些喜欢自个儿待着的人，都有点神经质。但是在中国，隐士往往是社会的精英，扮演着重要的角色。比尔·波特说，“我们都需要有时间独处，有些人需要更多独处的时间。有人能从独处中变得更有智慧、更为仁慈，这是我遇到中国隐士后让我吃惊的事。他们是我见过的最幸福、最和善的人。”</p>
<p>然而，现在的终南隐者面临着越来越困难的境遇。有人说：“最大问题是，难以找到真正相信道教的人。道教教导我们要清心寡欲，过一种宁静的生活。愿意清心寡欲或者习静的人，在现在这个年头，真是太少了。这是一个物欲横流的时代。现在人们学道要慢得多了，他们的心不再单纯，他们太复杂了。”</p>
<p>住在华山的道士们不得不去照顾游客。他们不能专心致力于修行。这样谁也成不了什么事儿。想修行的人不得不搬到山的更深处。年轻的道教徒正处于困境中。他们所做的一切就是照顾游客。大师们都已经隐居到山的更深处去了，拒绝在这个物质时代教化人。</p>
<p>智效民在《民国旧梦》中写道：“在一个以权谋私甚嚣尘上、金钱铺路不足为奇的社会，人们纷纷放弃普通平凡的生活，而是把出人头地、高人一等当做自己的梦想，造就成了一个病态的社会。”从民国到如今，又有几个人能逃出这个繁华幻境呢。</p>
<p>我们成不了隐士，却可以从隐者身上学到很多，最重要的就是一个“静”字，《空谷幽兰》中也提到“如果人静，那么他们在哪里都能静下来；如果人不静，那么他们就是在这里也静不下来。什么事情都取决于你自己。”由静而专注，由专注而平和，由平和而不觉得孤独与忙乱，然后才能真正有所收获。这对于现代人来讲，太难了，仅仅是一个方寸之间的手机，就让我们浮躁到何等程度。</p>
<p>有趣的是，只有当我们独处时，才会更清楚地意识到自己与万物同在。</p>
<p>2019年11月26日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《万历十五年》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater">
        </link>
        <updated>2019-08-26T05:02:47.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结……</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结……</strong></p>
<!-- more -->
<p>第一次看电视剧《人民的名义》，里面反复提到《万历十五年》，就很好奇这到底是怎样一本奇书。平时能看书的时间不多，就在上下班地铁上每次翻几页，两个月也就看完了。</p>
<p>我从前看书不看序，觉得太啰嗦，喜欢直接切入正文。但从《人类群星闪耀时》一书开始，才发现序是很重要的一部分，作者的关键思想和主要内容都会在序中有所交代，因而也常常有让人眼前一亮的精辟论述。</p>
<p>《万历十五年》的作者黄仁宇在自序中就提出：“据此而作进一步探索，可知“民穷”的根本原因不在国家的赋税过重，而端在法律的腐败和政府的低能。国家的税率低，受惠者并非农民，只是鼓励了大小地主加重剥削以及官僚乡里额外加征” 。“这种维护落后的农业经济、不愿发展商业及金融的做法，正是中国在世界范围内由先进的汉唐演变为落后的明清的主要原因。”还没有看到正文，我就被这冷静犀利的文风所吸引，拿起笔频频划重点。</p>
<p>《万历十五年》一共分为七章，分别讲述了万历皇帝朱翊钧、大学士张居正、申时行、南京都察院都御史海瑞、蓟州总兵官戚继光以及以知府身份挂冠而去的名士李贽的故事。此书既不像编年体史书那样依照时间脉络叙述王朝兴衰，也不像纪传体史书那样单独介绍每个人物的生平，而是把历史切开一个截面，把当时的皇帝和大臣以群像式的叙事手法缓缓展开，如同管中窥豹，折射出16世纪中国社会的完整面貌。</p>
<p>故事从万历皇帝讲起，朱翊钧少年登基，在位之初十年也曾励精图治，开创了“万历中兴”的局面，后来因国本之争等问题与大臣对峙不下而倦于朝政。万历虽然贵为皇帝，但也无法与文官集团抗衡。他们所代表的，是千百年来的封建礼教思想，是一种巨大而沉重的道德观。但万历并不甘心就此屈服，他选择躲入深宫，不问政事，对抗到生命的尽头。这位心灰意冷的皇帝虽然依旧保持了政权的稳定，但数十年不问政事的统治，无疑对国家造成了巨大的损害，他死后仅24年，明朝就灭亡了。</p>
<p>张居正是明代卓越的政治家。他在位期间颁布新政、纠正官风，整顿经济，强化边防。但因其大权独揽，起衰振隳，铁腕手段，雷霆作风，招致了不少人的怨愤。张居正去世仅半年，万历皇帝还沉浸在巨大的悲痛中，曾经在张居正的强硬手腕下利益受损的各种官僚，就开始了一波波对这位前首辅的清算。他们翻出各种张居正身前的罪证，比如任人唯亲。接受贿赂，生活糜烂，欺君罔上等等，逼迫皇帝将其抄家。这位曾经位极人臣的张首辅，最终身败名裂在所难免。</p>
<p>申时行继张居正之后成为首辅。张居正的身死名裂对他触动很大，使他干脆奉行“蕴藉不立岸异”的原则。申时行深刻地认识到，文官集团的平衡是关乎这个国家能否继续走下去的核心问题。一项政策能否顺利实施，主要在于它能否令文官集团整体感到满意，而并不在于政策本身是否合理。正是抱着这种左右逢源的心态，申时行在各种利害关系上成了和事佬，骑墙派，当然也没有落得太好的下场。文官集团不断攻击他首鼠两端，卖友误君，最终他只能选择辞职离任。</p>
<p>海瑞出身底层，但却极有传奇性。他毕生都恪守传统儒家道德思想，在一片腐朽的官场中始终保持着洁身自好，同时，海瑞也极度重视法律标准，试图以一己之力来证明法律的价值，触动了许多官僚的利益。他的个人标准实在太高，很多和他共事的官员都接受不了。“水至清则无鱼，人至察则无徒”，用来形容海瑞再恰当不过。所以张居正任首辅期间，也一直未给他升迁的机会，张居正需要的是能吏，不是清流。海瑞奉行的教条说白了是以极高的道德来要求官员和百姓，可是当时的实际问题在于缺乏先进的经济制度和商业法律。因此，即便海瑞公正廉洁地奉献了一生，也无法从本质上解决制度问题，最终只能在无可奈何中死去。</p>
<p>戚继光一生战功卓著，他率领的“戚家军”是常胜之师，军法严明，有效打击了沿海倭寇的嚣张气焰。但是，戚继光的军队从性质上几乎属于私人军队，这和明朝的军队制度有冲突。在万历十五年前后，西南、宁夏、日本、朝鲜，东北频频有人发难、明太祖所开创的卫所和军户制度，到了戚继光的时代已经远远适应不了国防战争的需要。务实的戚继光并没有像海瑞那样一味沿袭祖宗的规定，但他又明白以一己之力不足以掀起全面的变革，只能以妥协的手段来做局部修补。但即便如此，他在蓟州所施行的整套措施已经打破了明代文官压制武官的基础，遭到文官集团的强烈不满，加上他和张居正的亲密关系惹来非议，他也落得个晚景凄凉，被罢免后病死在家乡的结局。</p>
<p>最后出场的李贽也是一位争议性人物，他看出了当时的伦理道德已经极度僵化，因此提出一些进步思想，并且非常鄙视那些假道学和伪君子。可是他一方面拒绝传统，一方面又难以和心中固有的传统思想决裂，因此，他本人是一个极为矛盾的个体，是传统文人眼中离经叛道的存在，招来非议无数，最终选择在监狱中自杀。</p>
<p>1601年，努尔哈赤创立了八旗制度，把各部落的生产、管理、作战归并为一，改造为半现代化的军事组织。仅仅两年之前，这个民族才开始有自己的文字，但凭这些成就，努尔哈赤和他的儿子们征服了庞大的明帝国。一方面，明朝文官制度呆板的管理使得“上下否隔，中外睽携”，另一方面，努尔哈赤的部落虽然文化水平低，但在本质上却保持着纯真。最终明朝覆灭的结局，也是不可避免了。</p>
<p>作者在开头说，书中所述，不妨称为一个大失败的总记录。书中的主人公们如万历皇帝、张居正之属，他们或身败，或名裂，没有一个人功德圆满。这种情形非个人原因所得以解释，而是当日的制度以至山穷水尽，上至天子，下至庶民，无不成为牺牲品而遭殃受祸。</p>
<p>在结尾，黄仁宇又再次强调：“当一个人口众多的国家，各人的行动全凭儒家简单粗浅而又无法固定的原则所限制，而法律又缺乏创造性，则其社会发展的程度，必然受到限制。即便是宗旨善良，也不能补助技术之不足。1587年，是为万历十五年，丁亥次岁，表面上似乎是四海升平，无事可记，实际上我们的大明帝国却已经走到了它发展的尽头。在这个时候，皇帝的励精图治或者宴安耽乐，首辅的独裁或者调和，高级将领的极端进步或者绝对保守，最后的结果，都是无分善恶，统统不能在事业上取得有意义的发展，有的身败，有的名裂，还有的人则身败而兼名裂。</p>
<p>因此我们的故事只好在这里做悲剧性的结束。万历丁亥年的年鉴，是为历史上一部失败的总记录。”</p>
<p>作者说这些，不是要否定个人的努力，而是强调了社会大环境的重要性。黄仁宇在附录之后谈到了“大”历史观，提出研究历史要有国际性，要胸襟开阔，海纳百川。在美国写明朝的积弊也不是长他人志气，灭自己威风，而是客观理性地看待史实，务必将所有资料，全盘托出。他说，个人能力有限，生命的真意义，要在历史上获得，而历史的规律性，有时短时间尚不能看清，而需要在长时间内大开眼界，才看得出来。而个人的贤愚得失，是不足以更改历史发展的大进程的。</p>
<p>第二遍看《人民的名义》时，我才慢慢明白，要了解祁同伟，就要去读《天局》，去读什么是“胜天半子”，要了解高育良，也要去读《万历十五年》，去读什么是“失败的总记录”。黄仁宇在书中说：“一方面，这些熟读经史的人以仁义道德相标榜，以发挥治国平天下的抱负为国家服务，以自我牺牲自诩；一方面，体制上又存在那么多的斡隙，给这些人以那么强烈的引诱。”这话，不知道算不算一语成谶。高育良熟读《万历十五年》，仍然做不好汉东省的官，懂得很多道理，但仍然过不好这一生，令人唏嘘。</p>
<p>明代制度只注重维持国家的基本生存，但一来不重视商业以及民间经济体的发展，二来也不重视国防军事的改革，政府和官僚披着道德的外衣假公济私、粉饰太平，民间各种矛盾都无法从制度上解决，最终把明朝逼上了绝路。“中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结。”</p>
<p>《万历十五年》最初是用英文写成，原名为1587，A Year of No Significance。在历史上，万历十五年实为平平淡淡的一年，但那些末端小节的事，实质却是以前发生大事的症结，也是将在以后掀起波澜的机缘……</p>
<p>2019年8月25日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《乌合之众》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswu-he-zhi-zhong-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswu-he-zhi-zhong-greatergreater">
        </link>
        <updated>2018-12-20T05:18:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>二零一五年秋，我去芬兰阿尔托大学交换学习，年底买好了机票飞马德里和罗马。没几天，巴黎发生了恐怖袭击，行程被迫取消。今年刚定好了去巴黎的行程，“黄马甲”事件又闹的沸沸扬扬。父母反复叮咛巴黎危险，国内的许多公众号恨不得把法国渲染成人间地狱。但巴黎的同学却跟我们说没事，圣诞节一切如常。不管哪种说法，皆是一面之词，若非亲眼所见，就不可偏听偏信。</p>
<p>网上疯传的视频里一拥而上的疯狂场面让我想到曾经听过的一段话：“孤立的个人很清楚，在孤身一人时，他不能焚烧宫殿或洗劫商店，即使受到这样做的诱惑，他也很容易抵制这种诱惑。但是在成为群体的一员时，他就会意识到人数赋他的力量，这足以让他生出杀人劫掠的念头。”</p>
<p>后来一查，此言原来出自古斯塔夫·勒庞的《乌合之众：大众心理研究》，干脆翻出来读读。巧的是，庞勒就是地地道道的法国人。法国在欧洲是个很特殊的国家，很多事情都是法国先行，诸国效仿。法国人对于社会运动也常常表现的很激烈。从1789年到1870年，巴黎就发生了多次重要起义，还有后来1968年的“五月运动”。金融危机爆发的这些年来，国家经济下滑，百姓生活水平下降，政府又加重燃油税，民众的诉求得不到回应，也难怪会采取一些极端行动。</p>
<p>对于这些事，我不够了解，也不便随意评论。只是就书论书，谈谈感触，或者说仅仅是述而不作。</p>
<p>庞勒写过很多社会心理学的书籍，只有这本《乌合之众》最为出名。在我看来，他的言语很激烈，甚至带着些许偏见。但不得不承认，他说的极为精彩，很多观点鞭辟近里，入木三分。在书中，勒庞阐述了群体以及群体心理的特征，指出了当个人是一个孤立的个体时，他有着自己鲜明的个性化特征，而当这个人融入群体后，他的所有个性都会被群体所淹没，他的思想立刻会被群体的思想所取代，体现出情绪化、无异议、低智商的特征。在集体心理中，个人才智被削弱，从而个性也被削弱。异质性被同质性所吞没，无意识的品质占了上风。群体是一个无名氏，因此也不必承担责任。这样一来，总是约束着个人的责任感便彻底消失了。</p>
<p>庞勒在谈群体的时候也谈民族。他说，遗传赋予了每个种族中的每个人以某些共同特征，这些特征加在一起，便构成了这个种族的气质。决定各民族命运的是它们的性格，而不是它们的政府。凡是与这种性格不符的模式，都不过是一件借来的外套，一种暂时的伪装。庞勒认为社会组织就像一切生命有机体一样复杂，我们还不具备强迫它们在突然之间发生深刻变革的智力。对一个民族有致命危险的，莫过于它热衷于重大的变革，无论这些变革从理论上说多么出色。如果它能够使民族气质即刻出现变化，才能说它是有用的。然而，只有时间具备这样的力量。</p>
<p>除了谈民族，他还讲教育，文中提到了法国前公共教育部长朱勒.西蒙先生的一段话：“学习课程，把一种语法或一篇纲要牢记在心，重复的好，模仿的也出色——这实在是一种信仰行为，即默认教师不可能犯错误。这种教育的唯一结果就是贬低自我，让我们变得无能。”生活中取得成功的条件是判断力、经验、开拓精神和个性，这些素质都不是书本能够带来的。</p>
<p>庞勒认为当时法国的教育使得一个充分发展的人出现了，然而他也是一个精疲力尽的人。成家立业，落入生活的俗套，然而只要落入这种俗套，他就会把自己封闭在狭隘的职业中，仅此而已。这样的状况，中国又何尝没有呢。见贤思齐，见不贤而内自省，要反思的不仅仅是学生，还有整个教育体制。</p>
<p>战国时期的《韩非子》一书中就有说道：“闻有吏虽乱而有独善之民，不闻有乱民而有独治之吏”。民众之于国家，有着不可忽略的力量。庞勒说：“我们就要进入一个时代，千真万确将是一个群体的时代。”虽然这本书首版于1895年，距今已经有一个多世纪了，但这样的趋势并没有改变。</p>
<p>我很欣赏这样有前瞻性且锋芒毕露的作家，敢于争锋相对，说出自己的观点，不需要得到所有人的认可。在众人都强调真实的时候，庞勒敢说：“有时，不真实的东西比真实的东西包含着更多真理。在历史上，表象总是比真相起着更重要的作用。影响民众想象力的，并不是事实本身，而是它们发生和引起注意的方式。”在大家都一边倒地宣扬人类“理性”的伟大之时，庞勒敢说：“在自然界，完全受本能支配的生物作出的一切动作，其神奇的复杂性令我们惊叹。理性不过是较为晚近的人类才具有的属性。无意识在我们的所有行为中作用巨大，而理性的作用无几。”</p>
<p>在中国，最具有现实意义，最受欢迎的学说多半讲的都是集体主义的意识形态。像《乌合之众》这种反集体主义的著作，在很长一段时间内都无法进入人们的视野。但是抛开政治立场不说，庞勒的很多观点至少能引起人们的思考和反观内省。</p>
<p>很多时候，读一本书并不能懂一本书，可能要读一屋子书，才会突然明白曾经看过的某一本到底在说什么。当下所能收获的也许仅有只言片语，比如那句：“在这些我们能够明确观察到的现象背后，另有一些我们只能隐约看到的现象，而在它的背后，还有一些我们一无所知的现象……”</p>
<p>2018年12月20日下午<br>
写于马德里</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/hello-gridea</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/hello-gridea">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《孙子兵法》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesssun-zi-bing-fa-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesssun-zi-bing-fa-greatergreater">
        </link>
        <updated>2017-08-16T05:17:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>读了那么多闲书，不知何故对《孙子兵法》情有独钟。当初只因为这本书薄，携带方便，所以每次出远门我都会把它塞进行李箱的夹层里，得空就掏出来翻看，翻的次数多了，竟生出亲切之感来。</p>
<p>如今人们看书，读古汉语的不多，一则文言文本身艰涩难懂，二则古汉语对我们来说似乎并没有什么实用价值。但我还是没有放弃文言文的阅读，深深吸引我的是文言的简洁与精辟，那“之乎者也”间流淌的气韵远非白话文可比。在众多的文言书籍中，《孙子兵法》是独树一帜的，单从文学的角度来看，其为文之精美也丝毫不逊于宋玉之词，司马之文。</p>
<p>《孙子兵法》的作者是春秋末期人孙武，据史籍推算，与孔子同时代。孙武为避齐国贵族之间的残酷斗争，举家逃王吴都姑苏城外，一边耕织养家，一边潜心研究兵法。其间，孙武与齐国重臣伍子胥结为莫逆之交。当吴王阖闾谋划攻伐楚国称霸天下时，伍子胥相机将孙武推荐给吴王。孙武带所著兵法十三篇去见阖闾，深得吴王赏识。</p>
<p>孙武被拜为上将军后，养城之战初试锋芒便大获全胜，而柏举之战更是创造了以少胜多、快速运动的奇迹，使楚国从此元气大伤。司马迁在《史记.孙子吴起列传》中说：“西破强楚，入郢，北威齐晋，显名诸侯，孙子与有力焉”。吴楚之战后，史籍再无孙武的记载。传闻孙武建功之后不愿做官，固请还山为民，飘然而去，不知所终。</p>
<p>《孙子》十三篇包括计篇、作战篇、谋攻篇、形篇、势篇、虚实篇、军事篇、九变篇、行军篇、地形篇、九地篇、火攻篇、用间篇，共七千余字。孙武之后有不少兵书问世，但正如唐太宗李世民所言：“朕观诸兵法，无出孙武”。曹操也高度评价《孙子》说：“吾观兵书战策多矣，孙武所著深矣。”</p>
<p>《孙子兵法》里的名言警句俯拾皆是，大家耳熟能详的有什么“攻其无备，出其不意”，什么“知己知彼，百战不殆”，什么“上兵伐谋，其次伐交”，什么“求之于势，不责于人”。字里行间总让人神往那运筹于帷幄之中，而决胜于千里之外的大格局，大智慧。</p>
<p>不过也有人讲，连孙武自己都说：“兵者，诡道也”，这种书读多了，人难免时时刻刻算计他人。可在我看来，兵法的核心绝不是权谋诡辩，阴谋算计。“诡道”只是达到目的的手段而已，也唯有大才大德之人，才能真正驾驭权谋。正因为孙子有作为军事家的大气度和大胸怀，才能写出这些惊世篇章。我读的粗略，只能择其一二，随便说说了。</p>
<p>孙武对于战争的核心态度是一个“慎”字，既慎始，也慎终。</p>
<p>兵书开篇便说：“兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也”。孙武指出，战争是关系到国家生死存亡的大事，战费开支是庞大的，“内外之费，宾客之用，胶漆之财，车甲之奉，日费千金，然后十万之师举矣。”一旦战争旷日持久，势必危及国家的存亡，必须慎之又慎。</p>
<p>未战之前，一定要做周密的分析、比较和谋划，“计先定于内而后兵出”。此所谓“未战而庙算胜者，得算多也;未战而庙算不胜者，得算少也。多算胜，少算不胜，而况于无算乎!”</p>
<p>在“庙算”之中，道、天、地、将、法是决定战争胜负的五项基本要素，从这五要素出发，根据国君是否贤明，将帅有无才能，天时地利如何，法令能否贯彻，兵力强弱与否，军队是否训练有素，赏罚是否分明，可以预知战争胜负，从而决定是否要发动战争。</p>
<p>关于慎终，孙子强调速战速决，“役不再籍，粮不三载，取用于国，因粮于敌”，尽量减少自己的损耗。除了速战，他还强调不战，我最敬佩的是孙武那句：“是故百战百胜，非善之善者也，不战而屈人之兵，善之善者也”。一个“武”字，乃止戈之意。真正的英雄是不逞一时英雄，诸般才能智计皆为了速战，为了不战，为保一方平安，为护百姓周全，这才是兵家气度。</p>
<p>其二，知人知势。</p>
<p>兵法十三篇中，孙子十分重视将帅在战争中的作用，甚至说“知兵之将，生民之司命，国家安危之主也”。《始计篇》中提出“主孰有道，将孰有能”就是强调将帅在治理军队、领导部属时要赏罚分明、恩威并重。</p>
<p>除了知人，孙武也讲“知势”。势者，因利而制权也。《军势篇》中说“故善战者，求之于势，不责于人，故能择人而任势”。只有知人知势，才能做到“动而不迷，穷而不举”。</p>
<p>其三，灵活多变。</p>
<p>看过《芈月传》的人或许记得，女主从藏书楼落满灰尘的角落里找出《孙子兵法》的破旧竹简，赞叹不已的正是《虚实篇》所讲“故兵无常势，水无常形，能因敌变化而取胜者，谓之神”。虽然剧情多半是臆想，当真不得，但这其中强调的正是灵活多变的重要性。“能而示之不能”如齐魏的马陵之战；“用而示之不用”如楚汉的历城之战；“近而示之远”如孙武的佯攻城父，实取养城；“远而示之近”如张良的明修栈道，暗度陈仓；“实而备之”如刘秀之避赤眉；“怒而挠之”如刘邦之激曹咎。如此随机应变的战争案例举不胜举，也引人深思。</p>
<p>孙子反复告诫人们，战争中没有千篇一律的定规和一成不变的模式，任何凝固僵化的套用和机械刻版的照搬都将与胜利无缘。</p>
<p>《孙子兵法》若是细读慢品，旁征博引地说开来，那就没完了，所以我只略引原文。至于如何悟到生活和工作中，每个人都会各有侧重。其实读任何书都是一样的，看别人的读后感只能作为辅助，至于书中深意，必得好好揣摩原文，回味自身才能体会得到了。</p>
<p>处在和平时期，兵法常常被束之高阁，而未来战争更多的是科技和信息的比拼，谈谋攻，讲虚实似乎显得落伍。但《孙子兵法》绝非一本简单的兵书，其军事思想囊括了从战争的构想、发动到实施结束的全过程和相关的各个方面。其中具体阐述的“合于利而动，不合于利而止”、“因利制权”、“知己知彼”、“致人而不致于人”、“不战而屈人之兵”等基本原则更是闪耀着哲学的光辉。</p>
<p>如今，读《孙子兵法》并非为行军打仗，只要能从内心荡涤出一股英气，不为斗筲之辈，不为莽夫之徒，以更深远的视角和更开阔的胸襟去看待人和事，足矣。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《芬兰回忆录》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/lesslessfen-lan-hui-yi-lu-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/lesslessfen-lan-hui-yi-lu-greatergreater">
        </link>
        <updated>2016-08-30T05:37:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>曾经有朋友问我，你的理想是什么，我说不知道，他又问，那你这辈子最想做什么，我说，“读万卷书，行万里路”。这个答案，我自己都觉得好抽象，很简单，也很难。</p>
<p>我不太爱待在家里，也不喜欢平静到一眼看到头的生活，更不愿意把自己陷入人情世故，鸡毛蒜皮的琐事之中。但凡有机会，我总想朝外跑。这一点特别对不起爸妈。</p>
<p>从芬兰交换回来已经半年多了，一直想写一本完整的回忆录，却迟迟没有动笔。我突然想明白，自己永远也没有真正空闲的时候，永远有做不完的必须要做的事，所以不能期望完成手头上所有的任务，再一鼓作气去写。正确的方式是利用零碎的时间，慢慢积累。不用在意什么时候写完，也不用追求写的有多好。要先开始写。</p>
<p>当时申请芬兰的交换项目，也是预谋很久，用预谋似乎不太合适，但我想不出别的词了。大三上半学期开学， 我无意间看到了墨尔本大学的交换通知，想去试试。结果申请表都填好了，发现自己没有托福成绩，是个重大的失误。于是痛定思痛马上就报了考试，那年过年没回家，在学校突击复习了两个月，考了个刚够的分数。后来天天在本科生院的网上刷通知，挨个查去年申请项目的各个学校的资料，直到欧洲交流信息挂出来。最终，我是等初试复试全都过了以后，需要申请签证的时候，才跟爸妈说的。他们说我总是这样先斩后奏，但最终还是无条件支持我出去。</p>
<p>在芬兰交换期间，走了很多地方，拍了55GB的照片，写了好几万字的随笔，日记，和游记。但是很多却在换电脑的时候遗失了，心痛了好久。只留下几篇简短的日记和旅行的电子机票什么的。所以，我想借着这些残留的印记，写下去。</p>
<p>我记得小时候出去玩，常常被强制要求回来写日记。别的小朋友玩的热火朝天的时候，我只能适可而止，必须留些时间走走看看。要不然脑子里没东西，回去写什么。刚开始我很反感，觉得这样一点都不自由，不痛快，可是后来习惯了，无论走到哪里，都想看，想写。记录和反馈，成了我给自己的一个交代。我不是很喜欢逛街买衣服，也没有心力辗转于各种热闹的聚会，更没有打游戏的天赋，玩什么都输，太打击人。所以只能在一个个漫长的夜里，独自待着，整理往昔的见闻和思考。如果这可以称作是爱好的话，那便算是我对自己白天学习的一点点犒劳。</p>
<p>人的记忆会随着时间的流逝慢慢褪色，当时的笔记和事后的回忆各有各的好。随时记下的日记饱含了更多的细节和情绪，而隔着一段时间的回忆却有着别样的冷静和隽永。我就这样随意地记着，只愿多年以后回头来看，可以有东西咀嚼，有点滴回味。</p>
<p>好庆幸在芬兰交流的时候，每一次的出行都有记录，什么时间，去了哪里，和谁一起，清清楚楚。这样觉得心里踏实。不过现在看看当时的出行记录，自己都觉得有点浪。</p>
<p>芬兰本国：<br>
赫尔辛基：<br>
2015.08.30：芬兰堡</p>
<p>2015.08.30：赫尔辛基历史博物馆</p>
<p>2015.08.30：赫尔辛基大教堂</p>
<p>2015.09.13：努克西奥森林公园</p>
<p>2015.09.14：Fazer巧克力工厂</p>
<p>2015.10.02：现代艺术博物馆</p>
<p>2015.10.04：赫尔辛基动物园</p>
<p>2015.10.08：Oittaa天然湖泊</p>
<p>2015.11.05：赫尔辛基自然历史博物馆</p>
<p>2015.11.26：阿尔托自宅</p>
<p>2015.11.27：阿尔托工作室</p>
<p>2015.11.28：芬兰大厦，小教堂</p>
<p>2015.12.12：西贝柳斯公园</p>
<p>2015.12.12：赫尔辛基艺术博物馆</p>
<p>2015.12.13：赫尔辛基设计博物馆</p>
<p>2015.12.17：赫尔辛基图书馆</p>
<p>2016.01.16：光之教堂</p>
<p>2016.01.17：再到芬兰堡</p>
<p>芬兰其他城市：</p>
<p>2015.09.19—2015.09.20：图尔库<br>
2015.10.10：波尔沃小镇<br>
2015.11.18—2015.11.20：罗瓦涅米<br>
2016.01.11：再到波尔沃小镇</p>
<p>欧洲其他国家：<br>
2015.09.23：塔林（爱沙尼亚）</p>
<p>2015.10.18-2015.10.21：布拉格（捷克）</p>
<p>2015.12.13—2015.12.15：斯德哥尔摩（瑞典）</p>
<p>2015.12.20—2015.12.24：哥本哈根（丹麦）</p>
<p>我不知道这也漫长的时间，这样大容量的信息，该如何提笔组织。可能会分专题，可能按照时间。这一次只能附上仅剩的两三篇日记，姑且算作开头吧。</p>
<p>2015.08.26</p>
<p>今天是我迄今为止过得最漫长的一天，早上五点钟起床去机场，登机前前后后要三个多小时，然后乘了将近10个小时的飞机到赫尔辛基，一看表，才两点十五。又用了两个多小时，地铁转公交，公交转地铁，从万塔到赫尔辛基，从赫尔辛基到艾斯堡，最后穿越半个芬兰南部，到奥塔涅米校区。因为还没有办入住手续，只能先借住在一个学姐的宿舍，她考试还没回来，我只能坐在宿舍门口的秋千上等，等了很久很久，再看手机，才五半点。</p>
<p>因为明天还有考试，学姐回来给我煮了面吃，然后就匆匆去教室自习了。我拿了钥匙，沿着校园南边的森林小径散步。阿尔托的这个校区其实就是一片原始森林，学校生长着大片直耸云霄的雪松和榆树，窄窄的小路还是泥土的路基，上面落满了松针。</p>
<p>七点多的时候，刚好走出森林，眼前是碧蓝的波罗地海，清澈的海水在金色的夕阳下闪着耀眼的光芒。海上飞着白色的水鸟，偶尔划过的快艇在尾后留下长长的水纹。浅滩上的芦苇随风轻摇着。</p>
<p>现在已经是八月末了，刚好赶上了夏天的尾巴，可是海边不少的榆树已经黄了一半的叶子，黄叶被风吹落，浮在蓝色的海面上，越发精致。秋天一直是我最喜欢的季节，黄绿相间也是我最钟爱的配色。此时此刻，完美到极致。</p>
<p>唯一难受的是倒时差，明明才八点，整个人简直困得就像通宵一样，看来，时差也不是那么好倒的。</p>
<p>这一天之间，接受的信息太多，一时竟想不起来要说什么。算了，先睡觉吧……</p>
<p>2015.09.02</p>
<p>到芬兰已经快一周了，有太多的事情需要慢慢适应。</p>
<p>要习惯想喝水的时候，直接从水龙头里接；</p>
<p>要习惯每天早上六点起床，自己做煎鸡蛋；</p>
<p>要习惯喝冷牛奶，吃黑面包；</p>
<p>要习惯在面包上涂黄油；</p>
<p>要习惯用刀叉而不是筷子；</p>
<p>要习惯用橄榄油而不是菜油；</p>
<p>要习惯吃生菜而不是白菜；</p>
<p>要习惯煮意大利面而不是挂面；</p>
<p>要习惯在学校食堂，吃生的蔬菜和奇奇怪怪的酱料；</p>
<p>要习惯打开冰箱不知道做些什么；</p>
<p>要习惯很久用不到现金；</p>
<p>要习惯每天在VISA上签好几次自己的名字；</p>
<p>要习惯看到所有的标价，都瞬间换算成人民币；</p>
<p>要习惯在最贵的国家，过着最穷的生活；</p>
<p>要习惯走在路上看不懂标志，记不住路名；</p>
<p>要习惯散步半小时，看不见一个人；</p>
<p>要习惯路上总有兔子、松鼠、灰雀之类的穿过脚边；</p>
<p>要习惯每次在树林里散步回来，鞋里都钻进好多沙子；</p>
<p>要习惯所有的门都是弹簧门，开门时候要用很大的力气；</p>
<p>要习惯每次出门手机、带地图，要不然会迷路；</p>
<p>要习惯用Google map,而不是百度地图；</p>
<p>要习惯每次上车都会有座位；</p>
<p>要习惯到站之前按下座位旁边的STOP，否则车在这一站不会停。</p>
<p>要习惯逛商场的时候开着百度翻译，要不然不知道买的是什么；</p>
<p>要习惯用英语交流和思考问题；</p>
<p>要习惯每天各种国家、各种肤色的人从你身边走过；</p>
<p>要习惯根本分不清中国大陆、日本、台湾、新加坡和韩国人；</p>
<p>要习惯一遍一遍和别人说：</p>
<p>I am Mia. Nice to meet you!</p>
<p>要习惯当你什么都听不懂的时候，依然保持淡定的微笑；</p>
<p>要习惯看到的所有材料，不是英语就是这辈子都学不会的芬兰语；</p>
<p>要习惯每天早上到波罗地海的海湾看日出；</p>
<p>要习惯每天看一遍Facebook,检查学校的邮件；</p>
<p>要习惯晚上闲下来想要聊天的时候，突然想起来，他们都睡了；</p>
<p>要习惯慢慢逼近的冬天，在八月就穿很厚的衣服；</p>
<p>要习惯一个人，看遍这么多美好的风景……</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[笔者小传]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/bi-zhe-xiao-chuan</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/bi-zhe-xiao-chuan">
        </link>
        <updated>2016-02-16T05:27:13.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>陶潜有言：“久在樊笼里，复得返自然”，或可得兹之意，则余愿足矣。</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>陶潜有言：“久在樊笼里，复得返自然”，或可得兹之意，则余愿足矣。</strong></p>
<!-- more -->
<p>故秦国有汉中郡，郡南设西城县，四面环山，汉水穿城，历数朝而受兵燹之祸，沦为流民聚居之所，及至西晋泰康年间，易名安康，喻以“安宁康泰”之意。</p>
<p>癸酉年戊午月乙丑日，城北徐氏夫妇得一女，乐甚，名之“沛”，喻水之盛者。孟子曰：“民归之,犹水之就下,沛然谁能御之”意亦于此。及长，清雅娴静，自名籽言，籽言者，少言而多思也。</p>
<p>垂髫之年，孜孜以向学，喜读唐诗，爱乐天之离离春草，慕太白之九天银河，羡摩诘之独坐幽篁，怀襄阳之酒话桑麻。多吟宋词，伤稼轩“少年不识愁滋味”之句。</p>
<p>予爱菊，非为其隐逸之性也，盖因幼时常居于祖父之家，其家竹荫屋后，菊绕篱前，药香四溢，久居其间，益流连馨香。子曰：“如兰芝之室，久而不闻其香”，是为证矣。</p>
<p>年十七，负箧曳屣，求学于书香高校；远入长安，受荫于名师贤达。又三年，徙杭州，荣为浙大学子，沐化求是校风，流连西子湖畔。朝霞为伍，看苏堤春晓；晚风作伴，赏平湖秋月。虽学业杂累，然心有余遐，常执卷而独处，亦侃侃而高谈。间或沉郁深思，淡然孤僻，时时不得开心之颜，性之使然也。孔明《诫子书》有言：“非淡泊无以明志，非宁静无以致远”斯言如是,深得吾心，吾当铭之切切而终生不忘也。</p>
<p>此生，不期有万钟千金之富，惊天动地之举，翻云覆雨之权，但求知己两三，与游高山流水，品论今古；得一良人，相鼓琴瑟合音，成全永好。学业经术，但求合乎吾心；饮食起居，唯望恬然自适。劳则焚膏继晷，甘之如饴，暇则养花莳草，怡然自得。</p>
<p>陶潜有言：“久在樊笼里，复得返自然”，或可得兹之意，则余愿足矣。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[小小说 | 雨生]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/xiao-xiao-shuo-or-yu-sheng</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/xiao-xiao-shuo-or-yu-sheng">
        </link>
        <updated>2015-11-09T05:22:42.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>“你为什么叫雨生啊？”<br>
“这有什么为什么，雨天生的，就叫雨生了”</strong></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>“你为什么叫雨生啊？”<br>
“这有什么为什么，雨天生的，就叫雨生了”</strong></p>
<!-- more -->
<p>最近杭州时雨时晴，空气里总是湿湿的。还未到九月，紫金港已经可以隐隐约约闻到桂花香了，我想起上小学的时候，家附近的党校大院里，也有几株高大的桂花树，每年这个时候，会渐次开满一树繁花，颜色不尽相同，有浓一点的金桂，淡一点的四季桂。</p>
<p>我在安师附小上了七年，从学前班一直到六年级。从附小到我家，走路不过十几分钟，可是那个时候，总要在放学回家的路上花费一个多小时。我们放学早，妈妈下班迟，回去早了也是一个人独守着空空的房子和做不完的作业，于是就有借口在外面逗留。</p>
<p>很长一段时间，我都跟一个叫雨生的男孩坐同桌。是班主任调整的座位，一帮一的那种，后来才发现我们竟然是一个小区的。我不记得为什么，反正就像约好了似的，我，西子，雨生，还有一个叫汪涵的高高大大的男生就经常一起回家。次数多了，竟也熟络起来。</p>
<p>雨生是典型的让老师头疼的学生，班主任经常对他说：“学习怎么没见你上心，打架闯祸哪一次少了你！”</p>
<p>我和他不是一个世界的人，我会永远围着老师转，会很听话，很上进，总是让人放心。坦白说，老师刚把他调到我旁边，我是极其不愿意的，一则打心底里排斥不思进取成天闯祸的学生，二则也怕他影响我学习。虽然是一帮一，但我几乎没有给过他什么实质性的帮助，只是在他上课睡觉的时候强行把他摇醒，还有就是在老师要查作业的时候，实在看不过眼，借给他抄抄。</p>
<p>后来，他依旧是不断闯祸，一如既往的坚决不好好学习，可我却慢慢改变了对他的看法，不像先前那样反感。他是叛逆，是爱闯祸，爱捉弄别人。可是他对老师是尊敬的，这一点我觉得是作为一个学生最重要的品质。每一次被老师叫到办公室训话，他都低着头，从不反驳，不无理取闹，错了就是错了，看得出来，他不是那种心灵扭曲的问题少年，只是太不安分，只是好奇心太重，只是太过聪明。他学的时间最少，但成绩却不是最差的，真的很聪明。</p>
<p>不得不说，我从心底里是感激他的。原本平铺直叙的放学路上，因为有了他变得很不一样。他不爱走大路，于是就带我们翻过桃园小区的院墙，去看满山还没有开花的桃树，绕道走弯弯曲曲的小路，两边都是阴森恐怖的坟院。我们在一个家教极严的同学的院子外面大叫他名字，喊他出来玩，引得他家的狗见到我们都会红了眼。不管从哪条路回家，我们都会在党校院子里停留很长时间，那个院子平时没有什么人，却有很多很多植物，还有偶尔飞过的蝴蝶蛾子，跑过的家猫野狗。</p>
<p>九月份是桂花开的时候，整个院子都弥漫着浓郁的桂花香。使劲摇动桂花树，会有好多好多的花瓣纷纷落下，像极了课本中一片课文描述的桂花雨。我喜欢俯下身，用手将满地的花瓣捧进事先准备好的袋子里，带回家晒干缝进枕头里（不过我缝缝补补的手艺太差，最终以失败告终，只能求助奶奶，姑且做了些桂花香包）。雨生不稀罕这些桂花花瓣，就总是在我们俯身捡花瓣的时候突然用脚猛踹树干，于是一阵桂花雨落下来。落的我们满身都是，挂在头发上取不下来，有时候还掉进衣服里，又扎又痒。我转过身，冲他大叫，他却一副无所谓的样子，笑的比谁都傻。</p>
<p>现在想起来，那个时候自己有多开心，如果没有他，我多半会早早回家，乖乖写作业，等妈妈回来。也就不会有这些记忆，不会喜欢上走小路，走山路，走别人不常走的路。</p>
<p>我很羡慕他，他永远有那么多新鲜的想法，有那么多充沛的精力，有一颗拿得起放得下的心，有对生活最简单的理解和践行。而我那个时候，或许只是一个墨守成规，循规蹈矩，老气横秋，贪多求全的乖女儿，好学生。我要好的成绩，要老师的称赞，要同学的羡慕，要父母的肯定，要逼着自己不断地向前走，向前走，去得到那些别人觉得我应该得到的东西。虚荣也好，功利也罢，总之，不是对知识原本的渴望，只是喜欢成绩所带给我的被认可的优越感，现在想来惭愧至极。</p>
<p>我不太做梦，更很少做恶梦，可有一个噩梦是我总也忘不了的。大概四五年级的时候，有一天雨生没有来上课，不知道又闯了什么祸，老师生气的要叫他家长来，而且必须找个人亲自去告诉他家长，很多同学都望向我，我知道这回是逃不掉了。只得硬着头皮接下这个差事。</p>
<p>我知道他家几栋几层，却从未去过，敲响他家的门，开门的是他，看到我一点也不惊奇，好像算好了我会来似的。</p>
<p>“你怎么没去上课？”<br>
“不想去，去了一定是一顿臭骂，让我先逃避一下。”<br>
“老师让我来跟你家长说，让他们到学校去一趟。”<br>
“哦”<br>
“那……”<br>
“你在这等等吧，我妈一会儿就回来了。”</p>
<p>他让我进到他家，在客厅坐下。我一时不知道说什么好，他也什么都没有说。突然，他问我想不想玩飞镖，我说我不会，他说他可以教我。我这才注意到，客厅里有一个很大的飞镖的靶子，不知道被扎了多少个洞，再仔细看，隐隐约约还能看见上面写有人名，是一些常和他打架的学生的名字，已经被扎的千疮百孔了，还有几个老师的名字，还算干干净净，没有几个孔。他示范给我看如何掷飞镖，两三米开外的地方，一击必中，从不失误。</p>
<p>……<br>
“你为什么叫雨生啊？”<br>
“这有什么为什么，雨天生的，就叫雨生了”<br>
……</p>
<p>后来，他妈妈回来了，我很不好意思的说了自己的来意和班主任的要求，然后告辞离开。他妈妈并没有很激烈的反应，也没有斥责他，还很热情地留我在他家吃饭，我哪有那个脸，就推说家里有事，匆忙离开了。也不知道为什么，下楼的时候，我觉得心里很难受，好像自己是一个“小人”。一天又一天，我们在同一张桌子上听课，常常放学一起走，可我第一次到他家里，却是要请他爸妈去学校，他会为此受到责罚，甚至体罚都说不定。从“理”上说，“通知家长”这件事我并无过错，只是被赶鸭子上架，接了这个差事，可从“情”上说，我还是过不去心里这道坎。当年老师调整座位，让他坐我旁边，希望我能帮助他好好学习。可是我是那么自私，没有用一点心帮他，还用“他自己不学，神仙都帮不了，还是顺其自然”的想法麻痹自己。如果我能多用一点心，多一点真诚，多一点责任，或许就不会……</p>
<p>他家住五楼，我是一路小跑下楼的，冲出楼梯口，看见太阳的时候，才暂时松了一口气。从那以后，我经常会做一个噩梦，我梦见老师让我去雨生家“请家长”，我走到半途突然后悔了，然后往楼下折返，却怎么也下不去。我拼命往楼下跑，却永远到不了底，永远看见楼梯的梯井折折叠叠的往下，还有很多层的样子。从梦中惊醒的时候，我都会觉得深深地愧疚，虽然那以后，我们还是像往常一样，几个人一起回家，他也没有因为我去他家“高密”，对我有一言半语的怨恨。</p>
<p>我不记得他是怎样从我的生活里消失的，总之就是消失了很久，而且也几乎不会再度出现。高中时有一个写自传的比赛，我是第二名，爸妈说那个自传写的不错，要我继续写下去，可是我并不喜欢那篇自传，都是些记功记言，冠冕堂皇的话，写给别人读的罢了，如果没记错的话，里面没有提到雨生一个字，也没有提到任何触及我心中真实记忆，真实想法的片段。</p>
<p>自传也好，他传也罢，都是包装过的，不管是有意还是无意，写的故事是挑选过的，可以讲给别人听的，然而更多的故事我们不能说，只能自己慢慢的回忆，细细的品尝。或许多年以后，可以心平气和的讲给某个人听，又或许，随着自己的老去而忘却，随着个体的死亡而不复存在。那篇自传是没有灵魂的，只有一个华丽的外壳，经不起时间的风吹日晒。我们都在自传里给自己穿上华丽的外衣，置身于灯光绚烂的舞台。而那些没有说的事，没有表达的感觉，没有透露的想法，没有出场的人物，才是真正的我，真正的我的生活和心灵。</p>
<p>生活本来就是故事，每个人都喜欢听别人讲故事，也喜欢把自己的故事讲给值得听得人听……</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>