<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://xupeiziyan.github.io/</id>
    <title>寻常.籽言</title>
    <updated>2020-02-11T08:16:31.685Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://xupeiziyan.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://xupeiziyan.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>在寻常的每一天，记录生活</subtitle>
    <logo>https://xupeiziyan.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://xupeiziyan.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 寻常.籽言</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 | 《万历十五年》]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/du-shu-bi-ji-or-lesslesswan-li-shi-wu-nian-greatergreater">
        </link>
        <updated>2020-02-11T08:09:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<pre><code>   第一次看电视剧《人民的名义》，里面反复提到《万历十五年》，就很好奇这到底是怎样一本奇书。平时能看书的时间不多，就在上下班地铁上每次翻几页，两个月也就看完了。我从前看书不看序，觉得太啰嗦，喜欢直接切入正文。但从《人类群星闪耀时》一书开始，才发现序是很重要的一部分，作者的关键思想和主要内容都会在序中有所交代，因而也常常有让人眼前一亮的精辟论述。

   《万历十五年》的作者黄仁宇在自序中就提出：“据此而作进一步探索，可知“民穷”的根本原因不在国家的赋税过重，而端在法律的腐败和政府的低能。国家的税率低，受惠者并非农民，只是鼓励了大小地主加重剥削以及官僚乡里额外加征。”“这种维护落后的农业经济、不愿发展商业及金融的做法，正是中国在世界范围内由先进的汉唐演变为落后的明清的主要原因。”还没有看到正文，我就被这冷静犀利的文风所吸引，拿起笔频频划重点。

   《万历十五年》一共分为七章，分别讲述了万历皇帝朱翊钧、大学士张居正、申时行、南京都察院都御史海瑞、蓟州总兵官戚继光以及以知府身份挂冠而去的名士李贽的故事。此书既不像编年体史书那样依照时间脉络叙述王朝兴衰，也不像纪传体史书那样单独介绍每个人物的生平，而是把历史切开一个截面，把当时的皇帝和大臣以群像式的叙事手法缓缓展开，如同管中窥豹，折射出16世纪中国社会的完整面貌。

   故事从万历皇帝讲起，朱翊钧少年登基，在位之初十年也曾励精图治，开创了“万历中兴”的局面，后来因国本之争等问题与大臣对峙不下而倦于朝政。万历虽然贵为皇帝，但也无法与文官集团抗衡。他们所代表的，是千百年来的封建礼教思想，是一种巨大而沉重的道德观。但万历并不甘心就此屈服，他选择躲入深宫，不问政事，对抗到生命的尽头。这位心灰意冷的皇帝虽然依旧保持了政权的稳定，但数十年不问政事的统治，无疑对国家造成了巨大的损害，他死后仅24年，明朝就灭亡了。

   张居正是明代卓越的政治家。他在位期间颁布新政、纠正官风，整顿经济，强化边防。但因其大权独揽，起衰振隳，铁腕手段，雷霆作风，招致了不少人的怨愤。张居正去世仅半年，万历皇帝还沉浸在巨大的悲痛中，曾经在张居正的强硬手腕下利益受损的各种官僚，就开始了一波波对这位前首辅的清算。他们翻出各种张居正身前的罪证，比如任人唯亲。接受贿赂，生活糜烂，欺君罔上等等，逼迫皇帝将其抄家。这位曾经位极人臣的张首辅，最终身败名裂在所难免。

   申时行继张居正之后成为首辅。张居正的身死名裂对他触动很大，使他干脆奉行“蕴藉不立岸异”的原则。申时行深刻地认识到，文官集团的平衡是关乎这个国家能否继续走下去的核心问题。一项政策能否顺利实施，主要在于它能否令文官集团整体感到满意，而并不在于政策本身是否合理。正是抱着这种左右逢源的心态，申时行在各种利害关系上成了和事佬，骑墙派，当然也没有落得太好的下场。文官集团不断攻击他首鼠两端，卖友误君，最终他只能选择辞职离任。

   海瑞出身底层，但却极有传奇性。他毕生都恪守传统儒家道德思想，在一片腐朽的官场中始终保持着洁身自好，同时，海瑞也极度重视法律标准，试图以一己之力来证明法律的价值，触动了许多官僚的利益。他的个人标准实在太高，很多和他共事的官员都接受不了。“水至清则无鱼，人至察则无徒”，用来形容海瑞再恰当不过。所以张居正任首辅期间，也一直未给他升迁的机会，张居正需要的是能吏，不是清流。海瑞奉行的教条说白了是以极高的道德来要求官员和百姓，可是当时的实际问题在于缺乏先进的经济制度和商业法律。因此，即便海瑞公正廉洁地奉献了一生，也无法从本质上解决制度问题，最终只能在无可奈何中死去。

   戚继光一生战功卓著，他率领的“戚家军”是常胜之师，军法严明，有效打击了沿海倭寇的嚣张气焰。但是，戚继光的军队从性质上几乎属于私人军队，这和明朝的军队制度有冲突。在万历十五年前后，西南、宁夏、日本、朝鲜，东北频频有人发难、明太祖所开创的卫所和军户制度，到了戚继光的时代已经远远适应不了国防战争的需要。务实的戚继光并没有像海瑞那样一味沿袭祖宗的规定，但他又明白以一己之力不足以掀起全面的变革，只能以妥协的手段来做局部修补。但即便如此，他在蓟州所施行的整套措施已经打破了明代文官压制武官的基础，遭到文官集团的强烈不满，加上他和张居正的亲密关系惹来非议，他也落得个晚景凄凉，被罢免后病死在家乡的结局。

   最后出场的李贽也是一位争议性人物，他看出了当时的伦理道德已经极度僵化，因此提出一些进步思想，并且非常鄙视那些假道学和伪君子。可是他一方面拒绝传统，一方面又难以和心中固有的传统思想决裂，因此，他本人是一个极为矛盾的个体，是传统文人眼中离经叛道的存在，招来非议无数，最终选择在监狱中自杀。

   1601年，努尔哈赤创立了八旗制度，把各部落的生产、管理、作战归并为一，改造为半现代化的军事组织。仅仅两年之前，这个民族才开始有自己的文字，但凭这些成就，努尔哈赤和他的儿子们征服了庞大的明帝国。一方面，明朝文官制度呆板的管理使得“上下否隔，中外睽携”，另一方面，努尔哈赤的部落虽然文化水平低，但在本质上却保持着纯真。最终明朝覆灭的结局，也是不可避免了。

   作者在开头说，书中所述，不妨称为一个大失败的总记录。书中的主人公们如万历皇帝、张居正之属，他们或身败，或名裂，没有一个人功德圆满。这种情形非个人原因所得以解释，而是当日的制度以至山穷水尽，上至天子，下至庶民，无不成为牺牲品而遭殃受祸。

   在结尾，黄仁宇又再次强调：**“当一个人口众多的国家，各人的行动全凭儒家简单粗浅而又无法固定的原则所限制，而法律又缺乏创造性，则其社会发展的程度，必然受到限制。即便是宗旨善良，也不能补助技术之不足。1587年，是为万历十五年，丁亥次岁，表面上似乎是四海升平，无事可记，实际上我们的大明帝国却已经走到了它发展的尽头。在这个时候，皇帝的励精图治或者宴安耽乐，首辅的独裁或者调和，高级将领的极端进步或者绝对保守，最后的结果，都是无分善恶，统统不能在事业上取得有意义的发展，有的身败，有的名裂，还有的人则身败而兼名裂。因此我们的故事只好在这里做悲剧性的结束。万历丁亥年的年鉴，是为历史上一部失败的总记录。”**

   作者说这些，不是要否定个人的努力，而是强调了社会大环境的重要性。黄仁宇在附录之后谈到了“大”历史观，提出研究历史要有国际性，要胸襟开阔，海纳百川。在美国写明朝的积弊也不是长他人志气，灭自己威风，而是客观理性地看待史实，务必将所有资料，全盘托出。他说，个人能力有限，生命的真意义，要在历史上获得，而历史的规律性，有时短时间尚不能看清，而需要在长时间内大开眼界，才看得出来。而个人的贤愚得失，是不足以更改历史发展的大进程的。

   第二遍看《人民的名义》时，我才慢慢明白，要了解祁同伟，就要去读《天局》，去读什么是“胜天半子”，要了解高育良，也要去读《万历十五年》，去读什么是“失败的总记录”。黄仁宇在书中说：“一方面，这些熟读经史的人以仁义道德相标榜，以发挥治国平天下的抱负为国家服务，以自我牺牲自诩；一方面，体制上又存在那么多的斡隙，给这些人以那么强烈的引诱。”这话，不知道算不算一语成谶。高育良熟读《万历十五年》，仍然做不好汉东省的官，懂得很多道理，但仍然过不好这一生，令人唏嘘。

   明代制度只注重维持国家的基本生存，但一来不重视商业以及民间经济体的发展，二来也不重视国防军事的改革，政府和官僚披着道德的外衣假公济私、粉饰太平，民间各种矛盾都无法从制度上解决，最终把明朝逼上了绝路。“中国两千年来，以道德代替法制，至明代而极，这就是一切问题的症结。”

   《万历十五年》最初是用英文写成，原名为1587，A Year of No Significance。在历史上，万历十五年实为平平淡淡的一年，但那些末端小节的事，实质却是以前发生大事的症结，也是将在以后掀起波澜的机缘……
</code></pre>
<p>2019年8月25日<br>
完笔于上海，同济大学</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[随笔 | 不出门的春节]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/sui-bi-or-bu-chu-men-de-chun-jie">
        </link>
        <updated>2020-02-11T08:04:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<pre><code>   今年过年很特殊。往年初一，早起穿新衣，戴新帽，吃饺子，摆瓜果，开门迎客，出门访亲，鞭炮声声，热闹非凡。今年初一，哪里都去不了，在床上赖到九十点，睡眼惺忪地吃早饭，再睡个午觉，醒了吃晚饭，然后窝在床上重温好多年前的系列电影《生化危机》。农历新年的第一天就这样过去了，这是我有记忆以来唯一一次穿着睡衣过年。

   从我家客厅的窗户可以俯视城中鳞次栉比的高楼和交织其间的街巷，可以远眺若隐若现的汉江和没在白雾中的群山，一切看起来是那么平静而冷清。街边商店都关着门，路上稀稀落落走着几个人，偶尔驶过几辆车。全城都静悄悄的，没有一丝过年的气息。

   我以为陕西安康是个秦岭巴山之间偏居一隅的小城，管它外面翻天覆地，这里都不会受影响，只要回家，就是避风港。谁成想才过了几天，安康已经有三例感染者确诊，于潜伏期携带病毒四散开来的人更不知有多少，一时之间仿佛兵临城下，人人自危。我之前对形势的估计严重不足，回家第二天去药店买口罩，还嫌弃粉色花纹的太秀气，只买了两个黑色的布口罩，外加一包绿色的一次性口罩。等到传染病的新闻铺天盖地而来，危险也离自己越来越近，我们才意识到问题的严重性，急忙再去药店看，口罩已经脱销了，家里仅有的这一包，也不知能坚持多久。

   几天之前人们还在关注美国跟伊朗的冲突，还在担心世界大战会不会再次爆发，还在感叹澳大利亚的大火让多少野生动物无辜丧命，还在好奇俄罗斯政府何以全体辞职。现在一转头，就只关心什么时候能买到口罩，家里囤的粮到底够不够，自己所在的城市有多少人被感染，年后能不能按时上学上班。所以说人类的苦难其实并不相通，所谓感同身受，也仅仅是感同身受而已，我们永远只会优先关注与自己息息相关的事。

   学校发了通知，要大家上报假期行程，没有特殊原因暂时别回上海。手机上的新闻不断刷新着感染人数，跟游戏《瘟疫公司》里的场景居然那么相似。大家在群里转着各种肺炎防治的推文。我们不知道这场考验什么时候结束，或许很快能控制，或许一两个周，或许一两个月。作为普通人，帮不上什么忙就不要添乱。按照要求戴口罩，勤洗手，少出门，别聚会，保护好自己，保护好家人，就是在为国家做贡献了。

   我想既然已经被困在家里了，与其恐慌焦虑、无所事事，不如静下来心来学习和工作。穿插着看看电视，陪陪父母，早睡早起，锻炼身体，让这段被动的“居家禁闭”变成主动的“闭关修炼”，也不失为一件好事。1665年，一场造成数万人死亡的鼠疫席卷了伦敦。彼时牛顿还在剑桥三一学院就读，只得被迫离校返乡，在家整整修养了两年。这段短暂的清静时光成为牛顿科学生涯中的黄金岁月，让他有机会系统地思考数学、光学和力学领域的一系列问题，取得了许多重大成就，这就是最好的榜样。

   在这样的危急时刻，“安康”成了最好的祝福，一切决定都要以安全为最高准则，闯过这一关，以后想做什么都有的是机会。同时我们还要对工作在一线的“战士”们致以最崇高的敬意，逆流而上的人是真正的勇士，是永远的英雄！
</code></pre>
<p>2020年1月26日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读书笔记 I 《鼠疫》中的众生相]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/test</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/test">
        </link>
        <updated>2020-02-11T05:12:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<pre><code>   ![](https://xupeiziyan.github.io//post-images/1581405589580.jpg)
   从大年初一算起，今天已经是不出门的第六天了。每日都是睡觉，起床，做饭，吃饭，学习，娱乐，喝水、上厕所，剩下的时间就在客厅、餐厅里踱来踱去。白天阳光很好，向南的窗户都笼罩在暖意之中，夜里一排排路灯亮起来，肩并肩顽强地抵抗着周遭的寒意。

   这几天一口气看完了长篇小说《鼠疫》，作者阿尔贝.加缪是法国著名的存在主义作家，也是最年轻的文学诺奖得主。《鼠疫》描写了上个世纪四十年代，阿尔及利亚奥兰市的一场瘟疫。事实上在彼时的奥兰并没有发生鼠疫，加缪用寓言的形式刻画了法西斯如同鼠疫一样肆虐的“恐怖时代”和那个时代下的众生相。

   故事开始于四月的一个清晨，里厄医生从诊所里出来踢到一只死老鼠，紧接着人们在城里各处发现了更多浑身是血的死老鼠。在政府进行大规模清理后，情况有所好转。当人们以为这场突如其来的，莫名其妙的鼠害已经结束之时，有人开始高烧不止，出现肿块，然后死了。接着是第二个，第三个，越来越多的人因为同样的病症在痛苦中相继死去。然而，报纸只在老鼠事件上大肆渲染，对这些情况却只字不提，因为老鼠堂而皇之地死在路上，人却悄无声息地死在屋里。这些小事成为此后一连串大事的先兆。里厄医生开始意识到问题的严重性，心存疑虑但不敢确认。终于，消息到了封锁不住的程度，鼠疫成为无可否认的事实，当局宣布“封城”。

   最开始谁也没把封城当回事，后来人们才意识到，亲人、恋人之间短暂的告别突然变成了不可预期的分离。药房里的薄荷糖被抢购一空，因为传言它能预防传染。一批过时的衣服贴上可以防鼠疫的标签，也倾售一空。鼠疫摧毁了城市的旅游业，而且在结束以后的很长一段时间内都难以恢复。

   死亡的人越来越多，对尸体的处理也越来越草率，人们开始还在为简单的葬礼而感到遗憾，不久食品供应问题变得棘手起来，投机商趁火打劫，高价出售紧俏物资，居民的注意力很快就转移到更迫切的问题上来，也就无暇顾及周围人是在什么情况下死的，以及自己有朝一日又将怎样离开世界。

   春天过去了，炎热的夏季随之而来，酷热加剧了瘟疫的蔓延，整个城市都在发烧。医生对病人的治疗成了一连串没完没了的失败，人们对身体的微小不适疑神疑鬼，心态由侥幸转为恐慌，又由恐慌转为渐渐适应。鼠疫本身终于成了一种生活方式，全市如同放长假一样，唯一所做的事情就是等待瘟疫平息。但是，人们等久了也就不再等了。从封城那一天起，奥兰的市民就过着一种流放生活，只不过是流放在自己的家中。一切个性的东西都失去了语言，人们不复有个人的情感和希望。身处灾难之中，我们找不到办法来摆脱这种不幸，与任何共同灾难的斗争都具有战争的性质，牺牲个性，是不得不付出的代价。人们失去了对过去的回忆，失去了对未来的希望，只是置身于当前的麻木之中，逆来顺受，不抱幻想，这种麻木比瘟疫更可怕。就像加缪说的：“习惯于绝望的处境比绝望的处境本身还要糟。”

   但是在漫天的绝望之中，依然有人不放弃抗争。医生尽职尽责地救治病人，公务员耐心地统计着各种数据，记者带领人们自发组织了抗击鼠疫的志愿队。被意外卷入这场灾难的外地人一开始拼命想要逃离，但在抗争中逐渐意识到自己也是这个城市的一份子。在以往的世界里，个人的痛苦与别人毫不相干，而现在大家却同病相怜。人们吃苦在一起，放逐在一起，也抗争在一起。

   夏天过去了，秋天也过去了，当局曾寄希望于寒冬的来临能刹住瘟疫的势头，然而鼠疫却毫不停步地越过了初冬的严寒。后来，鼠疫如同它突然来临时一样，突然地结束了。幸存者们为此欢欣鼓舞，庆幸自己还活着，规模盛大的狂欢活动整天整夜地举行。大家似乎忘记了过去这一年所经历的苦难。然而，加缪在书的最后写道：**“鼠疫杆菌永远不死不灭，它能沉睡在家具和衣服中历时几十年，它能在房间、地窖、皮箱、手帕和废纸堆中耐心地潜伏守候，也许有朝一日，人们又遭厄运，或是再来上一次教训，瘟神会再度发动它的鼠群，驱使它们选中某一座幸福的城市作为自己的葬身之地”。**

   里厄医生在妻子离开奥兰时对她说**“你回来时，一切会变得更好。我们会有一个新的开端。”**可最终，妻子在疗养院去世，短暂的分别成了永别。天灾人祸是常事，然而一旦落到自己头上，就难以相信是真的。世上有过鼠疫的次数和发生战争的次数不相上下，而在鼠疫和战争面前，人们总是同样的不知所措。

   加缪笔锋所指是法西斯，但我们就把这个故事看作一场瘟疫也未尝不可。《鼠疫》中所描述的细节跟眼前的场景有太多相似之处，此刻来读，如同时空交错。这本小说告诉我们，当灾难降临的时候，没有人可以做一个旁观者，医生逃离岗位，病患拒绝隔离，都意味着站到疾病的一边。即便我们所得到的胜利是暂时的，也不能因此放弃战斗。对大多数人来说，对抗灾难的唯一方式就是做好本职工作。

   鼠疫象征的是任何一种大规模的灾难，比如瘟疫、饥荒、战争、专制统治、恐怖主义等等。灾难是没有戏剧性可言的，人性在其中经受的考验并不简单，因此不要轻易忘记他们带来的伤痛。
</code></pre>
<p>2020年1月30日<br>
写于安康家中</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://xupeiziyan.github.io/post/hello-gridea</id>
        <link href="https://xupeiziyan.github.io/post/hello-gridea">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>